<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Hideto Ishibashi]]></title>
  <link href="http://192.168.1.3:4040/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://192.168.1.3:4040/"/>
  <updated>2017-02-15T21:14:53+09:00</updated>
  <id>http://192.168.1.3:4040/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Hideto Ishibashi]]></name>
    <email><![CDATA[hidetoi@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[インフォメーション・アーキテクチャの国際会議 IA Summit 2016 に参加]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/activity/2016/05/08/ia-sumimt.html"/>
    <updated>2016-05-08T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/activity/2016/05/08/ia-sumimt</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/activity/2016-05-08-ia-sumimt/ia-summit-2016.png" alt="IA Summit 2016: A Broader Panorama; Atlanta, Georgia; May 4-8, 2016" /></p>

<p>2016年5月4日から同8日まで米国ジョージア州アトランタで開催されたインフォメーション・アーキテクチャの国際会議 <a href="http://www.iasummit.org/events/ias2016">IA Summit 2016</a> に参加しました。</p>

<p><img src="/images/activity/2016-05-08-ia-sumimt/badge.jpg" alt="Badge" /></p>

<p>Reframing IAというワークショップでは、インフォメーション・アーキテクチャにおける「名作」 (masterworks) について議論しました。何を持って「名作」と呼べるのかを示す評価基準を定義し、それに基づいて自分の考える「名作」を選び、最後に発表するという流れ。私からは Google Now を「名作」として発表させて頂きました。</p>

<p><img src="/images/activity/2016-05-08-ia-sumimt/Google Now.jpg" alt="Google Now" /></p>

<p>詳しくは長谷川さんの <a href="http://www.underconcept.com/blog/archives/1046">IAS16_Reframe IA Workshop</a> もご参照ください。</p>

<p>ちなみに、ボランティアで撮影を担当していたWin Goodbodyさんに撮って頂いた写真。気に入りました :-)</p>

<p><img src="/images/activity/2016-05-08-ia-sumimt/20160508_atlanta_2230-X3.jpg" alt="Me" /></p>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[明星和楽2015に登壇]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/activity/2015/11/15/myojowaraku.html"/>
    <updated>2015-11-15T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/activity/2015/11/15/myojowaraku</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/activity/2015-11-15-myojowaraku/myojowaraku.png" alt="MYOJOWARAKU" /></p>

<p>2015年11月15日に福岡市で開催された<a href="http://2015.myojowaraku.net/">明星和楽2015</a>のスタートアップショーケースに登壇しました。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[テレビ東京WBSにハイパーピクトグラム]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/activity/2015/11/02/wbs.html"/>
    <updated>2015-11-02T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/activity/2015/11/02/wbs</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/activity/2015-11-02-wbs/picture.jpg" alt="テレビ東京ワールドビジネスサテライトでハイパーピクトグラム研究会が紹介されたシーン" /></p>

<p>ハイパーピクトグラムが2015年11月2日のテレビ東京ワールドビジネスサテライトで紹介されました。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[思想と手法]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/about/philosophy.html"/>
    <updated>2015-08-06T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/about/philosophy</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>インフォメーション・アーキテクトである私のモットーは「<strong>思想を実装する</strong>」(from philosophy to implementation)です。よりよい社会を実現していくために、知識を共有し、流通し、活用し、実装していくことが大事だと考えています。</p>

<p>「実装」(implementation)とは、「実際に使える状態にすること」です。どんなに素晴らしい思想(idea)も、有効なかたちで実装されなければ「絵に描いた餅」に終わります。私は思想を実装するための<strong>手法</strong>を大事にしています。プロジェクトの成功確率を高めるために。</p>

<p>もちろんアイデア自体も大事ですし、それを探索する手法もまた重要です。それはリサーチ手法や発想法だけの問題ではありません。社会を構想する思想(philosophy)の力が問われます。私はビジネスの現場に<strong>人文的教養</strong>や<strong>SF的想像力</strong>を持ち込むことで、事業を大きく構想しようとしています。</p>

<h2 id="section">私の思想の成り立ち</h2>

<p>私の思想は<strong>プラグマティズム</strong>の影響を受けています。</p>

<p>私が直接的に影響を受けた思想家は、クラウス・クリッペンドルフ（デザイン学者）、リチャード・ローティ（哲学者）、野中郁次郎（経営学者）、クレイトン・クリステンセン（経営学者）、ゲイリー・ハメル（経営学者者）、リチャード・ドーキンズ（進化生物学者）、フリードリヒ・ハイエク（経済学者）、ルチアーノ・フロリディ（哲学者）、ジョン・スチュアート・ミル（哲学者）、リチャード・S・ワーマン（情報建築家）、松岡正剛（編集工学者）、東浩紀（哲学者）です。</p>

<p><img src="/images/about/2015-08-06-philosophy/philosophy_constellation.png" alt="思想のネットワーク図" /></p>

<h3 id="section-1">関連情報</h3>

<ul>
  <li><a href="/activity/2015/02/18/redesigned.html">サイトリニューアルのお知らせ 思想と手法について</a></li>
  <li><a href="/activity/2013/08/22/luciano-floridi-study-2013-08-20.html">情報／ITアーキテクトのための「使える！フロリディ情報哲学」</a></li>
  <li><a href="/blog/2013/12/03/semantic-turn.html">ユーザー・エクスペリエンスについて考える人に読んで欲しいクリッペンドルフの『意味論的転回−デザインの新しい基礎理論』</a></li>
  <li><a href="/blog/2014/04/25/future-of-information-architect.html">建築家の歴史と情報建築家の未来</a></li>
</ul>

<h2 id="section-2">私の手法</h2>

<h3 id="section-3">空間的全体と時間的展開を捉えるエコシステム思考</h3>

<p>事業環境としての「エコシステム」について、その<strong>全体像</strong>を捉えることと、時間軸上の<strong>流れ</strong>（ダイナミズム）を捉えることが重要です。私は事業構想において「知識創造理論」「デザイン思考」「システム思考」「ストーリーテリング」「破壊的イノベーション」といった道具を活用し、エコシステムについて考えています。このようなアプローチを<strong>エコシステム思考</strong>と呼んでいます。</p>

<ul>
  <li><a href="/blog/2014/04/25/copernican-turn-on-information-architecture.html">インフォメーション・アーキテクチャを設計するアプローチのコペルニクス的転回 エコシステムとユーザー・エクスペリエンスの重視へ</a></li>
  <li><a href="/blog/2015/08/03/consulting-for-startups.html">アーキテクトが起業家やベンチャー企業のためにできること</a></li>
  <li><a href="http://www.zerobase.jp/blog/2012/05/post_21.html">ビジネスには文学的素養が不可欠</a></li>
</ul>

<h3 id="section-4">破壊的イノベーションとデザイン思考</h3>

<p>破壊的イノベーションとは、文字通り「既存市場を破壊してシェアを奪うイノベーション」のことです。製品やサービスが破壊的イノベーションとなるためには「シンプルさ」が必要となります。シンプルなものをつくるためには、リサーチによってユーザーを深く理解し、すぐれたデザインコンセプトを定義する必要があります。また、何度も試作と評価を繰り返す「プロトタイピング」も必要です。つまり、<strong>デザイン思考</strong>が必要なのです。</p>

<ul>
  <li><a href="http://www.zerobase.jp/blog/2010/06/post_83.html">デザイン思考による破壊的イノベーション</a></li>
  <li><a href="/blog/2013/08/14/why-almighty-apps-are-shit.html">「設定次第で何でもできる万能アプリ」がクソアプリである理由</a></li>
  <li><a href="http://www.zerobase.jp/blog/2009/04/post_62.html">コマーシャライザーがクリエイティブなプロにとっては物足りない理由</a></li>
  <li><a href="http://www.zerobase.jp/blog/2008/06/ui_1.html">刺身のUIデザイン</a></li>
</ul>

<h3 id="section-5">不確実性と経験主義</h3>

<p>プロジェクトには「やってみるまでわからない」ような不確実性があります。不確実性に対しては仮説検証的なアプローチが有効です。実験を通じて知識を獲得し、不確実性を減らすということです。それは<strong>経験主義的</strong>なアプローチだといえます。私は「プロトタイピング」「アジャイル」「リーンスタートアップ」「ユーザビリティテスト」「テストマーケティング」などのアプローチを多用します。</p>

<ul>
  <li><a href="/blog/2009/01/27/agile-investment.html">Webビジネス新規事業への賢い「アジャイル」投資術</a></li>
  <li><a href="/activity/2012/07/09/agile-development.html">ゼロベース流アジャイルウェブ開発術</a></li>
</ul>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[アーキテクトが起業家やベンチャー企業のためにできること]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/blog/2015/08/03/consulting-for-startups.html"/>
    <updated>2015-08-03T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/blog/2015/08/03/consulting-for-startups</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>アーキテクトとしての私が起業家やベンチャー企業のためにできることについて、現時点の考えを棚卸ししてみました。ひとつの「理念型」として書き記しておきます。<sup id="fnref:disclaimer"><a href="#fn:disclaimer" class="footnote">1</a></sup></p>

<h2 id="section">総合的なプライマリ・ケア</h2>

<h3 id="section-1">「総合診療医」のメタファー</h3>

<p>私が創業初期のベンチャー企業にアドバイスするときには、特定分野の専門的な視点からではなく、総合的・全体的に診断し、そのうえでアドバイスするよう心がけています。</p>

<p>それは「ホームドクター」（家庭医）のあり方に似ています。大学病院などの「専門医」と違って、地域の患者に対して日常的な医療サービス（プライマリ・ケア）を提供する<strong>総合診療医</strong>のことですね。</p>

<p>総合診療医の役割は、</p>

<ol>
  <li>あらゆる心身の不調の相談に乗り、適切な時に適切な医療者を紹介する</li>
  <li>継続的で患者を中心に据えたケアの提供</li>
  <li>無駄な医療行為を避けながら、重大な疾患を逃さない優れた臨床能力</li>
  <li>生活や地域の目線を持った包括的な医療</li>
  <li>優れたコストパフォーマンスの実現への努力</li>
  <li>患者を「人」としてバランス良くサポートする全人医療</li>
</ol>

<p>だとされています<sup id="fnref:q1"><a href="#fn:q1" class="footnote">2</a></sup>。</p>

<p><img src="/images/blog/2015-08-03-consulting-for-startups/17330-a-doctor-and-couple-viewing-an-x-ray-pv.jpg" alt="家庭医と患者のイメージ" /></p>

<h3 id="section-2">「プライマリ・ケア」の事例</h3>

<p>ある会社の話をします。創業初期は、私がある分野についてアドバイスしていました。その後、事業が成長し、組織も大きくなってきました。最近では、その分野における一流の専門家を、アドバイザーとして招へいできるようになりました。</p>

<p>そうなると、もはや私がその分野についてアドバイスをする余地はありません。すこしだけ寂しくもありますが、クライアントが成長した証であり、よろこばしいことです。</p>

<h3 id="section-3">創業初期に必要なケア</h3>

<p>企業がある程度まで成長すれば、各分野の一流の専門家をアドバイザーやコンサルタントとして招くことができるようになります。あるいは、社員として採用できるかもしれません。</p>

<p>一方、創業の初期段階においては、そのような一流の専門家を招くことは難しいでしょう。人脈的にも、金銭的にも、仕事の魅力という面でも。それでもなお、社内には未経験の問題が山積みでしょう。それらの問題のなかには、経験者の知識を使えば簡単に解決できるものも少なくありません。</p>

<p>そういう創業初期のベンチャー企業に対して、ホームドクター的にプライマリ・ケアを提供することができます。つまり、「なんでも最初に相談してくださいね」というスタンスのアドバイザーとして、経営全般の相談にのるということです。少し「メンター」に似ている部分もあります。</p>

<h3 id="section-4">アーキテクトの総合力</h3>

<p>アーキテクトの強みは、幅広い分野について知っていることです。個別分野においては、その分野の専門家にはおよびませんが、<strong>総合的な診断力</strong>には期待していただいてよいと思います。</p>

<p><strong>そもそもアーキテクトは専門性ではなく総合性によって仕事をするものだし、製品やサービスや自社という「部分」だけでなく社会「全体」のことも考えながら仕事をするもの</strong>です。それが私にとってのアーキテクト像です。</p>

<p>ちなみに、もし私の手にあまるような専門的な難題が出てきたときには、その分野の専門家を紹介します。それがあるから「なんでも最初に相談してくださいね」と言えるのです。</p>

<h2 id="section-5">総合的な診断</h2>

<p>ある問題が「どの専門分野の問題か」を適切に診断することは、まさしく総合的な診断力の問題です。</p>

<p>例えば、「ソフトウェアの品質が低く、生産性が下がっている」という自覚症状と、「プログラミング技術を向上させたいので、研修でもしようかと思っている」という相談があったとしましょう。しかし、総合的に診断したところ、「プログラマーが長時間勤務で疲労し、ケアレスミスを頻発している」ことが分かったとしましょう。そのとき、適切な解決策は「労務管理の改善」であって、「プログラミング研修」ではないでしょう。</p>

<p><img src="/images/blog/2015-08-03-consulting-for-startups/PAK93_hannma-dekotukotu20140322.jpg" alt="ハンマーを持つ男のイメージ" /></p>

<p>この例は<strong>専門的な判断の誤り</strong>を示しています。「ハンマーを持つ人にはすべてがクギに見える」という格言があるように、経験の浅い「プログラマー社長」は、すべての問題を「プログラマー的」に考えてしまいがちです。人事・労務管理の問題を正しくその分野の問題として捉えられず、「ソフトウェアの品質が低く、生産性が低いのは、プログラミングスキルの問題だ」と誤認してしまうのです。</p>

<p>このような誤りを避けるうえで、プライマリ・ケアとしての<strong>総合的な診断</strong>が役に立ちます。クライアントの「主訴」は、目に付きやすい表面的な現象であったり、自分が知っている専門的フレームのなかでの「問題」だったりします。クライアントの主訴を鵜呑みにせず、総合的に診断することで、適切な問題解決のアプローチを見出しやすくなります。</p>

<h3 id="section-6">定期訪問による予防的ケア</h3>

<p>クライアント企業を定期的に「訪問診療」して、問題の早期発見に役立てることもできます。（※この話は今回は省略します）</p>

<h2 id="section-7">事業を大きく構想するためのお手伝い</h2>

<p>事業構想についての相談に乗ることもできます。事業の根本となる世界観や歴史観、そこから展開できる構想などについて、起業家といっしょに話をふくらませることができます。「夢を語る」といってもいいでしょう。</p>

<h3 id="section-8">エコシステム思考の難しさ</h3>

<p>現代の事業環境においては「エコシステム」という考え方がきわめて重要になっています <sup id="fnref:ecosystem"><a href="#fn:ecosystem" class="footnote">3</a></sup>。とくに、プラットフォーマー的なメガベンチャーを目指す人にとって、エコシステム的思考はきわめて重要です。</p>

<p>エコシステム的思考には特有の難しさがあります。いったん「自社」という立場をはなれて考えなければなりません。<strong>エコシステム全体の中での自社の役割</strong>について、深く理解しなければなりません。</p>

<p>しかしベンチャー企業では、そのような時間や心の余裕を持つことは難しいものです。どうしても目先の数値目標や、減り続ける口座残高のプレッシャーが強く、近視眼的な行動になりがちです。これがベンチャー企業においてエコシステムを考えることの難しさです。</p>

<p>エコシステム的な思考は大事なのに、それについて考える余裕がない。その結果、<strong>短絡的で小粒な事業構想</strong>にまとまってしまう……</p>

<h3 id="section-9">ワークショップとイノベーション</h3>

<p><img src="/images/blog/2015-08-03-consulting-for-startups/9101419458_02d7d2da81.jpg" alt="ワークショップのイメージ" /></p>

<p>そんな状況のスタートアップ企業において、<strong>アーキテクトがワークショップをファシリテートすること</strong>で、大きな事業構想を模索することができます。</p>

<p>スタッフが異なる知見を持ちより、そこからエコシステムについて多角的に理解し、そのうえで自分たちの事業を再定義していく。そのようなワークショップには大きな可能性があります。</p>

<p>ここであらためてワークショップや対話の重要性について説明しておきましょう。</p>

<p>事業の理念は、創業者の個人的な信念から出発するものです。そうして起業した人は、まわりの人々を巻き込んで、組織をつくり、いずれ顧客を獲得することになります。</p>

<p>その過程では、当初の「個人的な信念」を、より多くの人々が納得する「公共的な価値」に転換していかなければなりません。それには「言葉」や「概念」の検討が欠かせません。</p>

<p>これは野中郁次郎教授の知識創造理論です。<strong>イノベーションとは、個人的な信念を、公共的な「真理」にむけて正当化するプロセスである</strong>、という思想です。</p>

<h3 id="section-10">抽象的思考力</h3>

<p>言葉・概念の検討プロセスでは、高度な<strong>抽象的思考力</strong>が求められます。「哲学的探求の思考術」といってもいいでしょう。起業家の「想い」を言葉として引き出し、その言葉から思考を深め、多くの人々に共感される理念（コンセプト）を導き出すのです。</p>

<p>私はこれまで数多くの新規事業にたずさわってきました。その過程で事業理念についての哲学的な対話を経験してきました。自分の概念操作力が事業構想の役に立つという実感を得てきたと同時に、多くの事業構想には<strong>抽象的思考力</strong>が足りないと危惧するようにもなりました。</p>

<p>「抽象的思考力」といっても、いわゆる「ロジカル・シンキング」のようなメソッドのことではありません。「哲学・文芸批評・社会学・経済学などのボキャブラリーを使って事業について考える力」のことです。つまり<strong>リベラル・アーツ</strong>のことです。</p>

<p>例えば、近年のITベンチャー企業にとって、ユーザーのことをリサーチしてペルソナやカスタマージャーニーのフレームワークで深く理解しようとするのは当然のことになってきました。しかし、<strong>ユーザーがおかれている社会的コンテキストの全体像や時代性</strong>まで深く理解し、それを自らのボキャブラリーで記述できている企業がどれほどあるでしょうか。</p>

<p>ユーザーがおかれている社会的コンテキストの全体像や時代性を、自分のボキャブラリーで記述すること。そのような抽象的思考が、事業構想にスケール感をもたらします。<strong>事業の構想とは、社会の再記述にほかなりません。</strong>リベラル・アーツの有無は、構想力の決定的な差となります。</p>

<h3 id="section-11">リベラル・アーツと事業構想</h3>

<p>リベラル・アーツと事業構想の関係については、米国の大物起業家たちを参照するのがわかりやすいでしょう。</p>

<p>PayPal創業者のピーター・ティールは、スタンフォード大学で哲学学士、同ロースクールで法学博士をとりました。LinkedIn創業者のリード・ホフマンはオックスフォード大学の大学院で哲学（ヴィトゲンシュタイン）を専攻しました。Facebook創業者のマーク・ザッカーバーグの愛読書は、ローマ建国神話『アエネーイス』です。そして、Apple創業者のスティーブ・ジョブズは、テクノロジー単体ではなく、テクノロジーとリベラル・アーツの融合が重要なのだと主張しました：</p>

<div class="responsive embed aspect4x3"><iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/AZeOhnTuq2I" allowfullscreen="" style="border: none;"></iframe></div>

<h3 id="sf">SF的想像力</h3>

<p>SF（サイエンス・フィクション）の想像力も事業構想に役立ちます。SFは「ありえた／ありえるかもしれない、別様の世界や歴史の可能性」を提示する文学ジャンルです。それはすなわち反実仮想（事実とは異なる仮定の想像）的な<strong>社会の再記述</strong>の試みです。</p>

<p>Appleの有名な1984年のコマーシャルが、ジョージ・オーウェルの『1984年』を引用していることもまた有名ですね。「現実の1984年は、小説の『1984年』のような全体主義的ディストピアにはならない。なぜならMacintoshがあるからだ」というレトリックです。</p>

<p>より詳しく言えば、当時主流の「ホストコンピューターによる中央集権的なアーキテクチャ」に対して、Appleは「パーソナル・コンピューター」を打ち出したわけですね。そこでは「全体主義的管理社会」と「個人主義的自由社会」の二項対立構図が提示されています。そのうえで、視聴者に「あなたはどちらの世界に住みたいですか？」と問いかけている（価値を訴求している＝バリュー・プロポジション）わけです。</p>

<p>このようなストーリーを作るためにはリベラル・アーツが必要なのです。<sup id="fnref:high-context"><a href="#fn:high-context" class="footnote">4</a></sup></p>

<div class="responsive embed aspect4x3"><iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/VtvjbmoDx-I" allowfullscreen="" style="border: none;"></iframe></div>

<p>ちなみに、SF的想像力を事業構想に活かすための試みとして、<a href="http://www.zerobase.jp/salon/">ゼロベース・サロン</a>に起業家を招き、その事業構想についてSF的な角度から想像を膨らませたり、批判的に検討したりしています。その実践が「SF的事業構想メソッド」の開発につながるかもしれない、と期待しています。</p>

<h3 id="section-12">地に足のついた、大きな事業構想</h3>

<p>私と対話した起業家のなかには、「自分の事業の価値は、それまで自分で思っていたよりずっと大きかったのだ」ということに気付いた人がいます。それによって「事業の可能性」についての認識が更新され、よりよい<strong>ストーリー</strong>が手に入ります。</p>

<p>例えば、資金調達における事業の成長ストーリー。マーケティングにおいて顧客に訴求する価値のストーリー。採用において求職者・候補者に「一緒に実現しよう」と呼びかけるビジョンのストーリー。事業にはそういった様々なストーリーが必要ですが、それらが魅力的なものになれば、事業の成功に一歩近づけるでしょう。</p>

<p>事業構想とは難しいものです。「小さくまとまりすぎた事業構想」は、もっと大きく再定義されなければもったいない<sup id="fnref:small-business"><a href="#fn:small-business" class="footnote">5</a></sup>。一方、現実無視・誇大妄想的な「夢見がちな事業構想」は、地に足がつくように再定義されなければなりません。</p>

<p>野心的な起業家には、<strong>地に足のついた、大きな事業構想</strong>を持っていただきたいと思います。そのような事業構想をつくるうえで、アーキテクトの力が役に立つはずです。</p>

<h2 id="section-13">結論</h2>

<p>アーキテクトとしての私が起業家やベンチャー企業のためにできることについて考えてきました。その結論はこうです。特定分野の専門家としてのコンサルティングではなく、<strong>総合的なプライマリ・ケア</strong>ができます。また、エコシステムへの思考や、SF的想像力を呼びおこすことで、<strong>事業を大きく構想するためのお手伝い</strong>ができます。</p>

<p><img src="/images/blog/2015-08-03-consulting-for-startups/cover.png" alt="「テクノロジーとリベラルアーツの交差点」のイメージ" /></p>

<h2 id="section-14">関連情報</h2>

<p>私の<a href="/about/advice.html">顧問サービス</a>の提供形態は二通りです。 (1) クライアントと直接契約する場合と、 (2) ベンチャーキャピタルを通じて間接的に契約する場合です。後者 (2) については、以前<a href="/blog/2014/12/01/design-fellow-at-venture-capital.html">ベンチャーキャピタルのデザインフェローという素晴らしい仕事</a>という文章で説明したことがあります。</p>
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:disclaimer">
      <p>この文章についてのお断り：言うまでもないことですが、「アーキテクト」と名乗るすべての人が同じようなことをできるわけではありませんし、そもそも「しよう」とか「したい」とも思っていないかもしれません。私はべつに「アーキテクトを代表」しているわけではありません。また、「市場創造と急成長を目論む」という意味での、狭義の「ベンチャー企業」が対象です。 <a href="#fnref:disclaimer" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:q1">
      <p><a href="http://www.nhk.or.jp/kaisetsu-blog/400/144343.html">視点・論点　「総合診療医とプライマリ・ケア」</a>より引用 <a href="#fnref:q1" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:ecosystem">
      <p>以前、<a href="/blog/2014/04/25/copernican-turn-on-information-architecture.html">インフォメーション・アーキテクチャを設計するアプローチのコペルニクス的転回 エコシステムとユーザー・エクスペリエンスの重視へ</a>という文章で説明しました。 <a href="#fnref:ecosystem" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:high-context">
      <p>なお、視聴者に『1984年』の説明をせずに「1984年は『1984年』のようにはならない」と言っているわけですから、「わかる人にしかわからない」ようなハイコンテクストなメッセージだといえます。 <a href="#fnref:high-context" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:small-business">
      <p>決してスモールビジネスを否定するものではありませんが、ここでは「市場創造と急成長を目論むベンチャー企業」について論じています。 <a href="#fnref:small-business" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[マネジャーが経営リソースの配分に失敗するのは仕方ない、人間の計画能力は市場ほどにはうまく機能しないのだから]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/blog/2015/06/02/organizations.html"/>
    <updated>2015-06-02T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/blog/2015/06/02/organizations</id>
    <content type="html"><![CDATA[<figure>
  <img alt="" src="/images/blog/2015-06-02-organizations/books.jpg" />
  <figcaption>『オーガニゼーションズ 第2版』の表紙</figcaption>
</figure>

<p>『<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4478021767/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4478021767&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">オーガニゼーションズ 第2版—現代組織論の原典</a>』（マーチ＆サイモン著、高橋伸夫訳、2014年、ダイヤモンド社）を読みました。<strong>企業内の意思決定の分権化と、価格メカニズムの関係</strong>について、大変面白く、示唆的な論考がありましたので紹介します。</p>

<!-- なお、私が「組織」について研究している背景をすこしだけ申し上げておきますと、私の経営するゼロベース株式会社では、2008年に[自立したプロフェッショナルのための自由な企業の制度](http://zerobase.jp/blog/2010/01/post_76.html)をデザインし、今日まで運用してきています。そして、今後はこの制度を「21世紀型の経営管理システム」として社会に広めていきたいと考えているところです。そのために「組織」や「経営管理」について研究しなおしているというわけです。 -->

<h2 id="section">組織内の価格メカニズム</h2>

<p>アダム・スミスは、ご存知の通り、個々人が私利を追求することを通じて「神の見えざる手」が働き、経済全体でうまく資源が配分されるのだと説きました。そこでは「価格を通じた分権的意思決定」が重要な役割を果たしています。個々の売り手や買い手が、様々な思惑を「価格」に集約させて取引することによって、自然とうまい具合に資源が配分されたり、需要と供給がバランスしたりしていくのだということです。</p>

<p>では、そのような価格メカニズムが<strong>組織内で</strong>うまく機能するためには何が必要でしょうか。やや唐突な問いかもしれませんので、すこし補足しておきます。「組織内で価格メカニズムを使う」ということの意味は、<strong>部門間で価格を通じた取引をする</strong>ということです。</p>

<p>したがって、ここで問われている問題を言い換えると、「部門間で価格を通じた取引をすることによって、組織的意思決定の分権化がうまくいくためには、どのような条件が必要か？」という問いになります。</p>

<h2 id="section-1">計画論争</h2>

<p>ここで議論の前提になるのは、経済学史上の有名な「<strong>計画論争</strong>」です。計画経済と自由経済の優劣に関する20世紀前半の論争で、とくに自由経済派を代表した論者としてミーゼスとハイエクが知られています。</p>

<p>当時の時代状況を簡単に説明すると、ロシア革命を経て成立したソビエト社会主義共和国連邦（ソ連）の経済成長が、西側諸国にとって脅威となっていました。計画論争よりはすこし後の話ですが、「スプートニク・ショック<sup id="fnref:sputnik"><a href="#fn:sputnik" class="footnote">1</a></sup>」は象徴的な出来事です。経済・軍事・科学技術といった面でのソ連の存在感は、西側諸国にとって脅威であると同時に、一部の人々にとっては「羨望の対象」にもなっていました。</p>

<p>そのような時代状況にあって、資本主義経済体制の英米においても、「ソ連のような計画経済こそ最も優秀な経済運営方式であり、わが国も計画経済に移行すべきである<sup id="fnref:bolshevik-propaganda"><a href="#fn:bolshevik-propaganda" class="footnote">2</a></sup>」といった議論が盛んになっていました。ソ連崩壊を知る私たちからすれば信じられない議論ですが、当時はまだ計画経済の行き詰まりが西側諸国の人々にとって明らかではなかったのです。</p>

<p>当時の計画経済派に対抗して「計画経済よりも市場のほうが優れている」と主張したミーゼスとハイエクの論理はシンプルでした。「人間の計画能力の現実的限界を所与とすれば、集権化より分権化システムがよく働く<sup id="fnref:March-Simon-Takahashi-2014"><a href="#fn:March-Simon-Takahashi-2014" class="footnote">3</a></sup>」というものです。言い換えれば、「<strong>経済全体を最適化するための計算など、現実的には不可能だ</strong>」という主張です。</p>

<p>実際に経済全体を最適化しようと思ったら、どのような計算をしなければならないでしょうか。数百万社の企業と、数億人の国民について、それぞれの「必要・必需」や「希望・嗜好」を考慮に入れた上で、「どこで何を生産し、それを誰に与えるか」の最適解を計算しなければなりません<sup id="fnref:welfare-economics"><a href="#fn:welfare-economics" class="footnote">4</a></sup>。その最適解を得るために必要な計算量はあまりに膨大であって、現実的には計算できないのです <sup id="fnref:calculation"><a href="#fn:calculation" class="footnote">5</a></sup>。</p>

<p>余談ですが、現代の日本でも「官僚による計画の失敗」を実感できます。<a href="http://hbol.jp/18170">バター不足は農水省による「チーズの作らせ過ぎ」が原因</a>という文章では、「農水省の命令による計画生産、要するに社会主義政策」の失敗が批判されています。</p>

<h2 id="section-2">価格メカニズムを通じた企業内の意思決定の分権化がうまくいく条件</h2>

<p>計画論争は国家経済レベルの議論でしたが、それは企業経営にどのような示唆を与えてくれるのでしょうか。それは「<strong>企業活動全体を最適化するための計算など、現実的には不可能だ</strong>」ということになるでしょう。</p>

<p>もうすこしわかりやすくいうと、（旧ソ連においてゴスプランの官僚たちが経済を計画したように）組織ピラミッドの上層にいるマネジャーたちだけで意思決定するよりも、（西側諸国の市場における自由な取引のように）<strong>全従業員に意思決定権を分権化するほうがうまくいくだろう</strong>ということです。</p>

<p>『オーガニゼーションズ 第2版』には、計画論争の「企業内計画にとっての意味」（p.257-258, 7.6 計画過程）という節があり、そこでは「企業内の意思決定の分権化と価格メカニズム」について、以下のことが述べられています。</p>

<p>第一に、企業内の意思決定の分権化がうまくいくためには、<strong>意思決定者を私利によって動機づけるメカニズム</strong>が必要です。例示されているのは（奨励金などと連動した）事業部門別のセグメント会計方式、要するに「部門別の独立採算制」です。</p>

<p>第二に、個々の部門が互いに独立し、<strong>大きな外部経済・外部不経済がないとき</strong>に、価格メカニズムは企業内の分権的意思決定に役立ちます。「外部経済」および「外部不経済」とは、意思決定の当事者以外に波及する「良い副作用」や「悪い副作用」のことです。逆に、こういった「副作用」があるときには、個々の部門から独立した「本部」による打ち手が重要になってきます<sup id="fnref:externality"><a href="#fn:externality" class="footnote">6</a></sup>。</p>

<p>第三に、価格メカニズムを企業内で使うためには、意思決定者にとってコストや利益を推定する手法が利用可能であり、かつ様々な代替手段をテストできる条件が整っている必要があります。単に価格を通じて取引するだけではダメで、<strong>適切な価格決定を可能にするための情報</strong><sup id="fnref:pricing-information"><a href="#fn:pricing-information" class="footnote">7</a></sup>と、<strong>多様な代替手段を探索する自由</strong><sup id="fnref:alternatives"><a href="#fn:alternatives" class="footnote">8</a></sup>が大事だということです。</p>

<p>第四に、どんな意思決定手法であっても、組織が真の「最適」になるわけではないので、<strong>ほどほどに「満足」な手法を探すべき</strong>だということです。人は新しい手法に対して懐疑的になりがちで、つい「できないこと」のあら探しをしてしまいがちです。しかし、そもそも「完璧」な手法などないのですから、「いまの手法より良いか？」「その手法で満足できるか？」と考えるべきなのです。</p>

<h2 id="section-3">成果分配の公平性</h2>

<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4757122616/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4757122616&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">『コーポレーションの進化多様性—集合認知・ガバナンス・制度』</a>（青木昌彦著、谷口和弘訳、2011年、NTT出版）という本があります。比較制度分析の創始者である著者が、これからの企業組織の多様な可能性（進化多様性）を論じた本です。そこには次のようなことが書かれています。(p.vii, 日本語版序文の翻案)</p>

<p>最近のゲーム理論の成果によれば、組織成果の分配についての公平性（フェアネス）の概念が共有されていれば、「個々の組織参加者が、それぞれ個人的な物質的利得を追求するよう行動すること」は、「彼らが同一の目的（企業のチームとしての利益）を最大化すること」と同じです。つまり、<strong>「企業がチームとして成り立つこと」と、「個人が利己的な物質的利益を追求するという想定」とが矛盾しない社会的条件は、成果の分配方式が「公平」（フェア）だと信じられていること</strong>だと明らかにされたのです。</p>

<p>このことを、先ほどの『オーガニゼーションズ 第2版』の議論とあわせて考えてみると、<strong>企業組織内の意思決定の分権化のために価格メカニズムを用いるには、報酬制度の公平性（フェアネス）も重要だ</strong>ということが言えるでしょう。</p>

<h2 id="section-4">ゼロベース株式会社の制度</h2>

<p>手前味噌ではありますが、<a href="http://www.zerobase.jp/za/">ゼロベース株式会社のマネジメント・テクノロジーZA</a>は、「企業組織内の意思決定の分権化のために価格メカニズムを用いるための制度的条件」をクリアしています。ZAを2008年からの6年間もの長きにわたって運用し続けられたのは、「たまたまゼロベース株式会社ではうまくいった」のではなくて、「経済学的・経営学的に正当化できるだけの理由があってうまくいった」のだと考えています。</p>

<p>マネジメント・テクノロジーZAは多くの組織に適用できるはずなので、これからZAを社会に広めていくつもりです。そこには二つの大きなチャレンジがあります。一つ目は「異なる業種での有効性を実証すること」であり、二つ目は「より大きな規模の組織での有効性を実証すること」です。そのための理論構築と、実証実験の準備に取り組んでいるところです。</p>

<p>もしご興味がありましたら、<a href="https://docs.google.com/forms/d/1L0QXslem79F3IIyXeSklxGMQioKmk72BqrdAuMu20qs/viewform">ZAニュースレター</a>を購読しておいてください。</p>
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:sputnik">
      <p>1957年にソ連は世界初の人工衛星スプートニク1号を打ち上げましたが、これを見たアメリカおよび西側諸国は「宇宙開発において私たちの先を行くほど、ソ連の科学技術力と国力は優れているのか！？」という衝撃を受けました。それを「スプートニク・ショック」といいます。 <a href="#fnref:sputnik" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:bolshevik-propaganda">
      <p>『動物農場』や『1984年』で知られるジョージ・オーウェルは、このような全体主義的な言論を「ボルシェヴィキ・プロパガンダ」と呼んで批判しました。 <a href="#fnref:bolshevik-propaganda" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:March-Simon-Takahashi-2014">
      <p>『オーガニゼーションズ 第2版』250ページ <a href="#fnref:March-Simon-Takahashi-2014" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:welfare-economics">
      <p>「最適解」が満たすべき条件は、「厚生経済学の基本定理」によって与えられるでしょう。 <a href="#fnref:welfare-economics" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:calculation">
      <p>しかしコンピューターの計算能力は爆発的に向上し続けていますから、いずれ「経済計画計算」が可能になる日が来るかもしれません。これはSF文学のテーマとしては非常に面白いと思います。また、計算力の増大を背景として新しい「21世紀の社会主義」が登場し、どこかの国で「実験」を始めるかもしれませんね。そもそも社会主義はテクノロジーの進歩と不可分なイデオロギーですから、これからの人類史において何度も亡霊のように再来してくることでしょう。 <a href="#fnref:calculation" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:externality">
      <p>企業組織内の外部性に対処するための手段を、私たちは経済学から学ぶことができます。個々の部門から独立した「本部」が、外部経済の生じる活動には奨励金を出す（インセンティブを与える）こととし、一方、外部不経済の生じる活動には「課税」する（ペナルティを課す）こととする、といった方策は有力だと考えられます。 <a href="#fnref:externality" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:pricing-information">
      <p>「適切な価格決定を可能にするための情報」とは、例えば「わが部門の人件費」のようなコスト情報や、「わが部門が社内に提供しているサービスは、社外の市場においていくらで売買されているのか」といった相場情報など、無数の情報からなるでしょう。 <a href="#fnref:pricing-information" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:alternatives">
      <p>「多様な代替手段を探索する自由」とは、例えば「本部が取引を強制せず、当事者部門間の自由な取引に任せる」といったことや、「社内に適当な取引相手がいなければ、個々の部門は自由に社外と取引してよい」といったことを意味します。 <a href="#fnref:alternatives" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ロシア革命後の紙上建築家から学んだ、ユートピア建築の手法と倫理]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/blog/2015/04/29/leonidov-utopian-architecture.html"/>
    <updated>2015-04-29T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/blog/2015/04/29/leonidov-utopian-architecture</id>
    <content type="html"><![CDATA[<figure>
  <img alt="" src="/images/blog/2015-04-29-leonidov-utopian-architecture/Leonidov_lenin_institute.jpg" />
  <figcaption>レオニドフによるレーニン（図書館学）研究所案の模型（1927年）</figcaption>
</figure>

<p><a href="http://peatix.com/event/80698">本田晃子×上田洋子「全体主義とユートピア建築――『天体建築論 レオニドフとソ連邦の紙上建築時代』サントリー学芸賞受賞記念トークショー」</a>に参加してきました。とても面白かったです。（イベントの録画は、しばらくの間<a href="http://live.nicovideo.jp/watch/lv216072887">ニコ生</a>でタイムシフト視聴できるようです）</p>

<p>本を読み、著者の話を聞いて、</p>

<ul>
  <li>人びとに世界を新しく見せること</li>
  <li>「新しい人間」のイメージの宣伝によって抑圧される人びと</li>
</ul>

<p>について考えました。</p>

<h2 id="section">人びとに世界を新しく見せること</h2>

<blockquote>
  <p>レオニドフの創作活動において終生変わることがなかったのが、革命という契機によって、あるいは近代的な建築技術やマスメディアの出現によって、空間の有機的全体性という神話が決定的に解体された地点から、建築を思考することだった。他ならぬ彼自身が、革命によって本来属するはずであった土地や生業を離れ、モスクワで建築家としての教育を受けることになったわけだが、彼は他の人びとにも旧習という重力や大地へのノスタルジーに囚われることなく、世界を新しく建設することを提案した。とりわけ構成主義時代に彼が徹底して問い続けたのが、その前提としていかにして世界を新しく見る（見せる）かという問題だった。いわば彼にとって視覚と表象とは、新しい建築物−共同体を設計する上での前提たる、新しい世界の認識に直接関わっていたのである。 (p.312)</p>
</blockquote>

<p>情報空間を建設するアーキテクトは、「<strong>いかにして世界を新しく見せるか</strong>」という問題について考えなければなりません。情報技術に真価を発揮させ、人類を進歩させるためには、「新たな時代の、新たな人間」のイメージを広める必要があります。</p>

<p>「<a href="http://kotowaza-allguide.com/a/atarashiisakewa.html">新しき酒は新しき革袋に盛れ</a>」という言葉があります。「新しい思想や内容を表現するには、それに応じた新しい形式が必要だ」という意味です。この逆で、「新しい皮袋が手に入ったら、新しい酒を持ってこい」と私は言います。<strong>情報技術に真価を発揮させるためには、新しい思想、新しい価値観が必要なのです。</strong></p>

<p>人びとが旧習に囚われていては、「IT革命」も小さな変化にとどまってしまいます。「IT革命」が真に革命的な進歩となるためには、人びとの物の見方からラディカルに変える必要があります。それによって人類は大きく飛躍するわけです。市民革命や産業革命は、実際そのような「革命」でした。</p>

<p>ですから、<strong>アーキテクトには「人びとに世界を新しく見せる」という任務があります。</strong>ひるがえって、ウェブやアプリの開発者たちは、そのような役割を果たしているでしょうか。単に現在のパラダイムのなかで「より便利」「より効率的」なものを作っているだけではないでしょうか。自戒を込めて、もっと「人びとに世界を新しく見せる」ような活動に取り組まなければならないと思います。<sup id="fnref:education"><a href="#fn:education" class="footnote">1</a></sup></p>

<h2 id="section-1">「新しい人間」のイメージの宣伝によって抑圧される人びと</h2>

<blockquote>
  <p>しかし反面で、レオニドフのマスメディアに依拠した構成主義時代の建築は、見方によっては抑圧的とも言えるものであった。（…）“新しい人間”に完全な自由を保障する彼の無重力の世界は、同時にこれらの要素を不可避的に包含する“古い人間”を根絶しかねない、危険な側面をも秘めていたのである。 (p.313)</p>
</blockquote>

<p>新たな人間観・社会観は、同時に「抑圧性」を孕みます。その危険性に自覚的でなければなりません。</p>

<p>「新たな人間」のイメージを宣伝するということは、常に同時に「古い人間」のイメージも流布することになります。「新たな人間」のイメージにうまく適応できない人びとにとって、そのようなメッセージは、<strong>自らが「古い人間＝落伍者」であるというスティグマ（レッテル、烙印）</strong>につながってしまいます。そうならないための配慮も必要です。（この点についてはレオニドフを反面教師として学びました）</p>

<p>これは誰にとっても身近な問題のはずです。「デジタル・デバイド」や「デジタル・ネイティブ」という言葉はご存じでしょう。IT革命における「新しい人間」と「古い人間」のイメージは、すでにこういった記号を通じて流布しています。<sup id="fnref:digital-natives-and-immigrans"><a href="#fn:digital-natives-and-immigrans" class="footnote">2</a></sup></p>

<p>ただし、「新たな人間」のイメージを流布することが抑圧をはらむからといって、それを避けるために単純な相対主義に陥ってはいけません。「どちらも傷つけたくない」という思考から、「何もしないこと」を選んでしまっては、元も子もありません。それでは何も前向きな事ができなくなってしまいます。後ろ向きな思考です。</p>

<p>では、どうすべきか。単純な相対主義を乗り越えた上で、（宮台真司風に言えば）「あえてするコミットメント」が必要です。前提として、<strong>落伍者・弱者を救済するためのアーキテクチャは必要</strong>です。例えば「再教育プログラム」のようなものが考えられるでしょう。<sup id="fnref:reeducation"><a href="#fn:reeducation" class="footnote">3</a></sup></p>

<p>そういう措置を講じた上で、「新しい」「古い」という単純な二分法によって分かりやすく伝えれば良いのです。分かりやすいメッセージのほうが、人びとには伝わりやすいのですから。それによって「人々に世界を新しく見せる」ことができます。パラダイムシフトを起こすには、<strong>誰にでも分かる、分りやすいメッセージ</strong>が必要です。</p>

<h2 id="section-2">まとめ</h2>

<p>以上の話をツイートサイズにまとめておきます：</p>

<blockquote>
  <p>ユートピア建築の手法と倫理：人びとに世界を新しく見せる（パラダイムシフト）ために、「新しい社会、新しい人間」のイメージを流布する。ただし、そこで疎外される「古い人間」への救済措置を忘れてはいけない。</p>
</blockquote>
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:education">
      <p>ここだけの話、まだ構想段階なのですが、「人びとに世界を新しく見せる」ような未来構想力のある人材を育成したいと考えており、そのための「私塾」を構想しています。例えばこんな講座を考えています：世界史や思想史を学ぶ講座や、SF小説を読んだり書いたりする講座。 <a href="#fnref:education" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:digital-natives-and-immigrans">
      <p>「デジタル・ネイティブ」の対義語は「デジタル・イミグラント」です。「ネイティブ」には「〜生まれの人」という意味があり、「イミグラント」には「移民」という意味があります。 <a href="#fnref:digital-natives-and-immigrans" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:reeducation">
      <p>この「再教育プログラム」という言葉は、文脈が文脈だけに「おそロシア」的な何かを連想されてしまうかもしれませんが、もちろんそういう意味ではありません。私が意図したのは、基本的人権としての「教育を受ける権利」とか、「人間の安全保障としての能力開発」（アマルティア・セン提唱の概念であり、今日的な国際協力・政府開発援助のドクトリン）といったものです。リテラシー（読み書き能力）の教育は、学校教育の基本的な要素です。 <a href="#fnref:reeducation" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[政治家のみなさま、あなたのウェブサイト、ちゃんとアクセスしてもらえてますか？]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/blog/2015/04/20/politians-should-have-accessible-website.html"/>
    <updated>2015-04-20T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/blog/2015/04/20/politians-should-have-accessible-website</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>政治家・候補者およびそのスタッフのみなさま、私は情報建築家の石橋秀仁と申します。簡単に言うと「ウェブの専門家」です。</p>

<p>今回の選挙に際して、候補者のウェブサイトを見たところ、ウェブの専門家としていくつか「もったいない点」に気づきましたので、その背景・問題点・処方箋をお伝えします。</p>

<p><img src="/images/blog/2015-04-20-politians-should-have-accessible-website/mottainai.jpg" alt="「もったいない…」と書かれたタスキをかけている候補者" /> <small><a href="http://www.pakutaso.com/">写真素材ぱくたそ</a></small></p>

<h2 id="section">背景</h2>

<p>原則として、自治体のウェブサイトが公共的なつくりであるように、また<strong>政治家のウェブサイトも公共的なつくりでなければならない</strong>と考えます。「公共的なつくり」とは、「できるかぎり多くの人が、多くのデバイスで、自由にコンテンツにアクセスできる」ということです。 <sup id="fnref:accdssibility"><a href="#fn:accdssibility" class="footnote">1</a></sup></p>

<p>シンプルに言えば、せっかくウェブサイトを作るなら、ちゃんと作ったほうがいいということです。さもないと、多くの人にアクセスしてもらえず、もったいないのです。</p>

<p>これは今回の選挙にかぎらず、「政治家のウェブサイトはどうあるべきか」についての話です。後述の問題点について、仮に「今回の選挙中の修正は間に合わない」という状況だとしても、選挙とは関係なくいずれ修正されることを期待します。</p>

<h2 id="section-1">政治家ウェブサイトの問題点</h2>

<h3 id="section-2">問題点1. 視覚障碍者がアクセスしづらい</h3>

<p>ある候補者のウェブサイトでは、文字がすべて画像になっており、また「代替テキスト」も設定されていません。これは大変まずいことで、いわゆる「スクリーンリーダー」（画面読み上げ装置）によるアクセスができない状態になっています。</p>

<p>ある候補者のサイトに実際にスクリーンリーダーでアクセスしてみたところ、「これまでの実績」「政策」のような見出しはあるのに、その中身が空っぽでした。<strong>政策の中身が空っぽでした。</strong>大事なことなので二回言いました。</p>

<p><img src="/images/blog/2015-04-20-politians-should-have-accessible-website/karappo.jpg" alt="「空っぽ…」と書かれたタスキをかけている候補者" /></p>

<p>これは内容以前の問題です。<strong>「私は視覚障碍者に対しては情報を提供するつもりがありません」というメタメッセージ</strong>になってしまいます。</p>

<p>それに、この候補者が<strong>視覚障碍者とのつながりがない、障害者福祉に関心が薄い候補者</strong>のようにも見えてしまいます。もし身近に視覚障碍者やその関係者・福祉団体などの人がいれば、この問題についてすぐに指摘を受けるはずであり、それによって修正されているであろうと類推できます。この状況が放置されているということは、そういう人たちとのつながりがないようにも見えてしまうのです。これは政治家として「誰を代表しているのか」という問題に関わってきます。</p>

<h3 id="section-3">問題点2. 高齢者がアクセスしづらい</h3>

<p>老眼や白内障など軽度の視覚障碍を患っている高齢者は、閲覧環境（ブラウザ、スマートフォン等）で「文字を拡大する設定」にしている可能性があります。<sup id="fnref:font-size"><a href="#fn:font-size" class="footnote">2</a></sup></p>

<p>ある候補者のウェブサイトでは、ほとんどすべての文字が画像（代替テキストなし）になってしまっており、そのような文字拡大機能が効きませんでした。また、スマートフォンのブラウザの画面ズーム機能（ピンチ・イン、ピンチ・アウト）も、あえて無効化されていました。<strong>制作者がとくに指定しないかぎり普通に利用できるズーム機能が、わざわざ無効化されていました。</strong>大事なことなので二回言いました。</p>

<p><img src="/images/blog/2015-04-20-politians-should-have-accessible-website/chissa.jpg" alt="「字ちっさ…」と書かれたタスキをかけている候補者" /></p>

<p>ここでも内容以前の問題で、<strong>「小さな文字を読めない人には情報を提供するつもりはありません」というメタメッセージ</strong>になってしまっています。</p>

<h3 id="section-4">問題点3. 聴覚障害者がアクセスしづらい</h3>

<p>ある候補者のウェブサイトでは、<strong>動画コンテンツにキャプション（字幕）が提供されていません</strong>でした。これでは聴覚障害者にはアクセスできません。耳が遠くなったお年寄りにも厳しいかもしれません。</p>

<p><img src="/images/blog/2015-04-20-politians-should-have-accessible-website/mimi.jpg" alt="耳に手を当て、号泣会見の野々村氏と同じポーズをとる男の写真に、「耳をすませば」というキャプション" /></p>

<p>同じことの繰り返しになりますので手短に述べますが、「聴覚障害者の存在を意識していない」「障害者福祉に関心が薄い」ように見えます。</p>

<h2 id="section-5">処方箋</h2>

<p>前述の問題は、ウェブページのつくりかた（とくにHTMLの書き方）によって解決することができます：</p>

<h3 id="section-6">処方箋1. 画像に代替テキストをつける</h3>

<p>すべての画像(<code class="highlighter-rouge">img</code>要素)に適切な代替テキスト(<code class="highlighter-rouge">alt</code>属性)をつけてください。</p>

<p>そもそも、すべてのテキストを画像にするのではなく、なるべくテキストのままマークアップしてください。</p>

<p>タイポグラフィにこだわるのであれば、「ウェブフォント」の採用も検討してください。</p>

<h3 id="section-7">処方箋2. スクリーンリーダーで確認する</h3>

<p>制作したウェブサイトが、「画面を見ずにスクリーンリーダーで操作でき、理解できるか」を確認してください。</p>

<p>最も手軽に利用できるスクリーンリーダーとして、iPhoneに搭載されているVoiceOverや、AndroidのTalkBackなどを上げておきます。</p>

<h3 id="section-8">処方箋3. スマートフォンでのズーム操作を無効にしない</h3>

<p>具体的には、 <code class="highlighter-rouge">&lt;meta name=viewport&gt;</code> において <code class="highlighter-rouge">user-scalable=no</code> のような指定をしないでください。</p>

<h3 id="section-9">処方箋4. 動画にキャプションを付ける</h3>

<p>YouTube動画を掲載している候補が多いようです。YouTubeには便利な字幕制作機能がありますので、それを利用してください。<sup id="fnref:youtube-captioning"><a href="#fn:youtube-captioning" class="footnote">3</a></sup></p>

<h2 id="section-10">おわりに</h2>

<p>各候補者におかれましては、以上の問題がある場合、なるべく早く修正されることを期待しております。</p>

<p>みんながアクセスしやすいウェブサイトを！</p>

<p><img src="/images/blog/2015-04-20-politians-should-have-accessible-website/access.jpg" alt="アクセス（歌手）" /></p>

<p>なお、ご質問があればできるかぎり対応しますので、お気軽にお問い合わせください。</p>

<p><a href="http://ja.ishibashihideto.net/blog/2014/04/25/future-of-information-architect.html">情報建築家</a>からは以上です。</p>
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:accdssibility">
      <p>これを専門的には「アクセシビリティ水準」と言い、日本工業規格(JIS)でも標準化されています。詳しくは<a href="http://waic.jp/">ウェブアクセシビリティ基盤委員会（WAIC）のウェブサイト</a>などをご覧ください。 <a href="#fnref:accdssibility" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:font-size">
      <p>例えば、ソフトバンクモバイルはiPhoneの操作に関して「よくある質問」コーナーで「<a href="http://faq.mb.softbank.jp/detail.aspx?cid=72242&amp;id=72242">表示する画面の文字サイズを大きくすることはできますか？</a>」というコンテンツを提供しています。 <a href="#fnref:font-size" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:youtube-captioning">
      <p>詳しくは<a href="https://support.google.com/youtube/answer/2734796?hl=ja">YouTubeヘルプの「字幕を追加するには」</a>をご参照ください。 <a href="#fnref:youtube-captioning" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[World IA Day 2015を終えて]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/podcast/2015/02/26/world-ia-day.html"/>
    <updated>2015-02-26T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/podcast/2015/02/26/world-ia-day</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>World IA Day 2015で東京のローカルコーディネーターを務めた山本郁也さんをゲストに迎えました。</p>

<h2 id="in-this-episode">In This Episode</h2>

<ul>
  <li>World IA Day 2015について</li>
  <li>分かりやすさとセレンディピティ</li>
  <li>情報が時を超えるための条件</li>
  <li>古典主義とロマン主義の間で揺れ動くモード</li>
  <li>IAは「アンダースタンディング・ビジネス」だけでいいのか</li>
  <li>時を超える「弱さ」の可能性</li>
  <li>IAについて言論する意味</li>
</ul>

<iframe width="100%" height="450" scrolling="no" frameborder="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/283583658&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;visual=true"></iframe>

<h2 id="transcript">Transcript</h2>

<p>以下はポッドキャストの音声から書き起こしたテキストです。</p>

<h3 id="world-ia-day-2015">World IA Day 2015について</h3>

<p>[石橋] 本日のIA Podcastはゲストに昨日World IA Day 2015を終えたばかりのローカルコーディネーター、山本さんをお迎えしました。よろしくお願いします。</p>

<p>[山本] よろしくお願いします。</p>

<p>[石橋] さて、そもそもこれは、どれくらい前から準備を始めたんですか？</p>

<p>[山本] 準備はかなり前で、半年以上前ではあるんですよ。夏ぐらいから話自体は軽く出ていて、「やりませんか？」みたいな話とか、「やりましょうか」という話になって。秋ぐらいになって本腰を入れて考え始めた感じですね。そろそろ考えないとなと。夏の終わりぐらいから、少しずつ始まっていたという感じですね。ちょこちょこ話は進めつつ、10月・11月くらいに、「もうちゃんと動き出そうか」みたいな感じで。</p>

<p>[石橋] 3〜4ヶ月前みたいな。</p>

<p>[山本] そうですね、「もうちゃんと動き出さないとね」みたいな感じで。その前にある程度「今回どういう人を呼ぼうか」みたいなのは内々ではリストアップしていて、そのときは「作家を呼ぼうか」とか、それこそ「どこかの哲学者を呼んでもいいんじゃないか」とか、そういう話もけっこうポコポコ出てたんですよ。もとから「今回はブロードキャストメインでやりましょう」ということだけは決まっていましたね。</p>

<p>[石橋] それは前回の事を踏まえて？</p>

<p>[山本] そうですね、前回は大雪で中止になっちゃったということもあって。</p>

<p>[石橋] 2014年の2月ですね。</p>

<p>[山本] そうですね。だから2回連続でそれは、ちょっとないな、と。だから、万が一ということも考えて、最悪、登壇者が来れなかったとしても、なんとか企画者だけは行ってやれたらいいなと、そういうことは最初から考えてましたね。その時点で、現地に来るのはすごく少人数になるので、わりと「プラクティカルな話題とかじゃなくて、ハイブロウなほうに振り切ってもいいんじゃないか」みたいには思ってましたけどね。まあ、ぼくの中で、勝手に。せっかく僕がやるんだから、少しは「僕っぽさ」が出ないとつまらないかなと思ってて。僕が元々、例えば分かりやすい「明日から使える技術」みたいな話はあんまり好きじゃないんですよね。他にいっぱいそういうことをやってる人もいるし、それはそっちでやってもらって、ここはこういうWorld IA Dayという大きなイベントなので、もっとそうじゃない、違うことをやりたいなって考えましたけどね。</p>

<p>[石橋] 山本さんのなかでWorld IA Dayというものは、どういう位置付け、どういうイベントという意味合いなんですか？</p>

<p>[山本] IA SummitとかEuro IAとかIA関連のイベントって結構ありますけど、僕の中ではWorld IA Dayのほうが感覚としては大事なんですよ。というのは、やっぱり各国がホストになって、コーディネーターがいて、同時に開催するわけですよね。世界中を巻き込んだ大きなイベントなわけですよ。それこそ各国の「インフォメーション・アーキテクト力（りょく）」が試されるというか、例えば、ワーマンがTEDというイベントを情報建築家としてやっているわけですよね。だからローカルコーディネーターというのは、そういう立場じゃないといけないと思っているわけですよ。</p>

<p>[石橋] イベントプロデューサーの役割を。</p>

<p>[山本] IAっていう名前もついているわけだし、最初から「そこからは逃れられない」と思ってたんですよね。</p>

<p>[石橋] 最初から敷居が高いというか、期待値が高いというか。</p>

<p>[山本] もしかしたら、来る人はそんな風に考えてないかもしれないですけど、少なくともぼくは考えてましたよね。</p>

<p>[石橋] それは「他の人が」っていうよりも、自分の中で「このラインを超えなきゃ」というのがあるっていうことですかね。</p>

<p>[山本] ありましたね、それは。</p>

<h3 id="section">分かりやすさとセレンディピティ</h3>

<p>[山本] かといって僕は、これは情報アーキテクチャの専門家とかから「ん、そんなこと言うの？」とか思われるかもしれませんけど、例えばワーマン的な「インストラクション」、いわゆる<strong>強いインストラクション</strong>みたいなのは、そんなに好きじゃないんですよ。</p>

<p>[石橋] 僕もそうですね。</p>

<p>[山本] そうですよね（笑）あんまり好きじゃなくて、もうちょっと「意図しない出来事」とか、「コンテクストを外れる」とか、「例外的」みたいなのが好きなんですよね。僕自身がよく、学ぶとか、気付くとか、ハッとさせられるときとかって、だいたいコンテクストから外れているときだったりするから、そういうのを狙ってやりたいなっていうのもちょっとあったんですよね。</p>

<p>[石橋] これは言い換えると「インストラクションが強い」っていうことは、強く指示をしているようなメッセージの出し方だから、つまり発する側がそもそも誤解されないように伝えている。解釈の余地が狭くて、あまり幅がなくて、ほぼ一意に解釈が定まるというか。それはつまりビジネスにおいてはすごく効率的なメッセージの伝え方になるんだけども。それはまさにそのような言い方で、ワーマンは『インストラクション・アングザイエティ』（そのあと『インフォメーション・アングザイエティ２』になった本）で、「インストラクション」を軸に「どうやったら職場のコミュニケーションがうまくいくか」みたいな話をした。それはやっぱり彼が基本的に「インストラクション」の人で、情報を正しく伝えるとか、誤解のないように伝えるとか、あるいはそういうリテラシーを教育で身につけさせるとか、そういうことをずっと考えてた人ですよね。それが「強いインストラクション」の世界。それに対して、逆にインストラクションが弱いっていうことは、伝えようとするメッセージ自体に強制力が弱い、受け手に委ねられているっていうことですよね。それはネガティブな言い方をすると、「ちょっと聴いただけでは何を言いたいのかわからない」とか「結局何が言いたいの」って思わせるかもしれないっていうことですよね。</p>

<p>[山本] それをしたいんですよね、むしろ（笑）　僕自身がイベントとかでモヤモヤして帰るのが好きだったりするんですよね。「なんだったんだろうな」とか「これは何なんだろう」とか、それはそのとき全然分からなかったとして、でも2日くらい家でモヤモヤ「あれ何だったんだろうな結局」って考えていると、たまに「もしかして！？」みたいなときがあるじゃないですか。その感覚がけっこう好きなんですよね。トークセッションとかでも、ぼくはゲンロンカフェとかよく行きますけど、例えば東浩紀さんと他の方とのトークセッションで、「噛み合ってないな」と思っちゃうときもあるわけですよ。「この噛み合ってないのはなんでだろうな？」みたいな。むしろ「本当に噛み合ってないのか？」とかって一生懸命考えていると、一番最初は噛み合ってないと思ってたけど、「いや、実はこれってこういうことなんだろうな」みたいに気付くときがあるわけですよね。そういうのが僕自身はけっこう好きで、そういうのをせっかくだからやりたかったというのは、裏の意図というか、ありましたよね。</p>

<p>[石橋] 結構前からそういったプレゼンテーションをされてたりとか、スライドで拝見してましたけど。Design dot BEENOSとかで、そういう話をされてましたよね。</p>

<p>[山本] あれも「来るお客さんには歩み寄らない」っていうのを心がけてるんですよね。基本的には「役に立つ話」をしないっていう。</p>

<p>[石橋] 「歩み寄らないこと」を心がけている（笑）</p>

<p>[山本] 「質疑応答もしない」みたいな。</p>

<p>[石橋] あ、そうですか！　それはすごいですね。</p>

<p>[山本] 基本的にしないんですよ。</p>

<p>[石橋] それは面白いですね。</p>

<p>[山本] 「あくまでもこっちが一方的にしゃべる、来る人が聴いている、終わり」っていう場で。ある種、暴力的だと思うんですけど。それは百万人とかに伝わる話なわけがないんですよね。でも100人とか10人とか「すごく面白かった」という人がいて。実際Design dotっていうイベントも、かならず数人「めちゃめちゃ良かった」って言ってくれる人がいるんですよね。「あのやり方は何なんですか？」とか、「なんでこんなイベントするんですか？」みたいなこと言われますけど、ほんと一部「ほんとに楽しかった」と言ってくれる人がいて、それでいいと思っているというか。</p>

<p>[石橋] なるほど。強いインストラクションというのは、ある意味では、すごくユニバーサルなメッセージなんですよね。例えばワーマンの仕事は、都市のガイドマップだったり、イエローページ（電話帳）であったりとか、そういう人を迷わせないものです。その場合の「人」っていうのも、極めて「万人」っていうのを想定した形で、ユニバーサルに情報へのアクセス（アクセシビリティ）を高める、そんな発想をしてるんだけど、ワーマンっていう人は。山本さんの場合はむしろユニバーサルの対極の、すごくユニークな、たまたま山本さんが発した内容の何かごく一部の要素と、受け手の何かのセンスに触れた時に、何かが伝わるみたいな、極めて脆い危ういコミュニケーション。それはユニバーサルじゃないから、決して本にも書かれないし、他でもあんまり話されてなくて、「そこでの一期一会の出会いで生成する意味」みたいなものが出てくる。</p>

<p>[山本] たま〜にハイパーリンクする人がいるみたいな。</p>

<p>[石橋] ハイパーリンクしちゃうんですね（笑）</p>

<p>[山本] いつも思ってるのは、<strong>コンテクスト</strong>っていう言葉があるじゃないですか。情報アーキテクチャでも、ものすごくよく使うわけですけど、それにぼくはちょっと疑問を持っているんですよね、もともと。「コンテクストはほんとに大事なのか？」みたいな。そこを疑う人がいないなと思っていて。正義みたいに語られるじゃないですか、「コンテクストを無視しちゃいけない」とか。「ほんとに？」って思うんですよ。そこに頼りすぎているっていう言い方もできると思いますし。</p>

<p>[石橋] ワーマンがコミュニケーションをモデリングした際に出てくるのが、「コンテクストの海」みたいなのがあって、情報の出し手と、受け手があって、その環境の中でコミュニケーションが小包のように送られて、届いて、理解されるっていうモデルですね。だから「コミュニケーションでメッセージを出す側っていうのは、相手がそれを受け取り解釈するコンテクストをよく理解してメッセージを出さないといけない」っていう。ワーマンっていう人は、パフォーマティブに、人を何か自分の意図通りに動かすとか、あるいは本人が望む状態にむけて自分が助けるとか、そういうすごくパフォーマティブに人を動かす、その言葉によって何かを実現しようとする言葉を、すごく極めた人だと思うんですよね。それに対して山本さんのスタンスというのは、逆を行ってるというか。</p>

<p><img src="/images/podcast/2015-02-26-world-ia-day/sea-of-context.jpg" alt="Sea of context" /></p>

<p>[山本] いや、ワーマンはすごく好きなんですよ。ほんとに情報アーキテクチャの領域では、むしろ、めちゃめちゃ好きですよね。でもべつにそこは真似る必要がないと思っている。まあこれは仕事では別ですけど、もちろん。</p>

<p>[石橋] さっきの「コンテクストが大事だろうか？」っていう話は、つまり、コンテクストを剥ぎとって、コンテクストをあまり意識せず、コンテクストをときに無視してメッセージを届けるっていうことで、それでしかできないことがあるっていう考え方ですよね。</p>

<p>[山本] そうですね、はい、だからコンテクストが強すぎるところに<strong>セレンディピティ</strong>は生まれないと思ってるんですよ、はっきり言って。</p>

<p>[石橋] 要はこう、「何かを具体的に探している人に、それを与える」みたいなことですもんね。</p>

<p>[山本] そうじゃなくて、「自分ですら忘れかけてた何かがぼんやり見えてハイパーリンクする」が大事だと思ってるんですよ。</p>

<p>[石橋] つまり、コンテクストにあまり癒着しないで、コンテクストから剥ぎ取られたような言葉を届けるっていうことで、受け取る側もビクッとするっていうか、「物陰でなんか動いた！ゾゾゾッ！」みたいな感じになるわけですよね。</p>

<p>[山本] それがやりたいんですよ。</p>

<p>[石橋] 一瞬不気味なんですよね。「何の話をしてるんだろう」とか、「どういう前提からこんな話をしてるんだろう」って聞き手もコンテクストを探りたくなるんだけど、コンテクストの説明を拒否したままコンテンツだけを届けちゃうっていうことをやるわけですよね。これはランダムにたまたまそれが、その人の何かにヒットして、つまり山本さんもまったく意図せずに何かの問いが生まれたり、答えが見つかったりするっていうことですよね。</p>

<p>[山本] その可能性があるんだから、やってもいいでしょうと思ってる、ってかんじですよね。</p>

<p>[石橋] それを「暴力的」っておっしゃるのは確かにそうで、TPOを考えてないから「暴力的」なんですよね。</p>

<p>[山本] ほんとハラスメント的かもしれないですよ。</p>

<p>[石橋] そうですよね、座って30分とか1時間とか、よくわかんない話を聴かせるっていうね。ある意味、身体を拘束してるわけだから、これって牢屋に入れてるのとあんまり変わらないからね。そりゃ暴力っちゃ暴力ですよね。</p>

<p>[山本] だからそれが暴力だっていうのは分かってはいるんですよね。</p>

<p>[石橋] 自由刑っていうことですからね、牢屋に入れるっていうのは。「監獄の誕生」ですよ（笑）</p>

<p>[山本] フーコー的な（笑）</p>

<p>[石橋] そうそう（笑）</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4105067036" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<p>[山本] まあでもこれはやっぱ自分自身がそうだったと思うんですよね。いまでも思い出に残っている出来事とか、「あれで人生変わったな」みたいな出来事って、ぜんぜん事前に準備して取りに行ったものとかじゃなくて、あるときに「ああ、こんなのあんの？」とか思った瞬間であることが多いんですよね。だからそういうのを、こう実践できないかっていうのは、ずっと考えてますね。だからイベントで登壇・講演するときも、「プレゼン資料はほとんど用意しない」とかっていうのは、よくするんですよ。用意しても、ぜんぜん中身を書かないとか。ぼくのSlideShareを見てもらえるとわかるんですけど、SlideShareだけ見ても多分なんもわかんないんですよ。わざとスライドだけ見てもなんもわからないようにしてるんです。</p>

<p>[石橋] 暗号みたいな。</p>

<p>[山本] もう暗号みたいな。「この前後まったくつながってないけど？」みたいな。「つなげてないからです」みたいな（笑）</p>

<p>[石橋] じゃあ、あれを聴いてない人が、スライドだけ流れてきたのを見ても、何にもわかんない（笑）</p>

<p>[山本] 何にもわかんないですね（笑）</p>

<p>[石橋] いいですね。</p>

<p>[山本] こんなことばっかりやってて、嫌われる気もしますけど。</p>

<p>[石橋] 弱いインストラクション、受け手に解釈を委ねるメッセージっていうものが、同時に暴力的でもあると。だから嫌われやすいっていうのは、たしかにありますよね。分かりやすい話をする人のほうが好かれやすいっていうことですよね。</p>

<p>[山本] そうですね。ただ、それをやる人はいっぱいいるので。</p>

<p>[石橋] たしかに。つい最近ぼくがネットで見かけた記事が、<a href="https://cakes.mu/posts/8099">松岡正剛さんはなんで答えを教えてくれないんだろう</a>っていうもので、海猫沢めろんさんっていう作家の方がインタビューされてて、あれはすごく面白かったですね。たしかに、その「答えを言わない」っていう、だからこそというか、松岡正剛さんはカリスマ的に読者がいるわけだし、そういうのを求めている人も確実にいるわけですよね。</p>

<p>[山本] 僕自信も松岡正剛さんは好きですしね。だから最初に岡田先生っていう人を呼んだんですけど、あの人に「弱いIA」っていうテーマで話してもらって、ぼくはあの人の『弱いロボット』とかもすごく好きなので、すごく嬉しかったんですけど、あの人も、「弱い」なんていうキーワードを業界に持ち込む人っていないわけですよね、基本的には、「どうにかして強くしていこう」っていう方じゃないですか。インストラクションを強くするとか、関係を強くするとか。そこに「弱い」っていうキーワードを持ち込むことで、「あ、そんな発想もあるんだ」っていう気付きになるんじゃないかと思ったんですよね。それこそコンテクストに頼らないデザインをしている人だと思ったんで。</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4260016733" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<p>[石橋] それまでの強い方向の技術開発競争というものに対して、ある種のアンチテーゼとして、違う価値評価軸を持ち込んだって言うことですよね。</p>

<p>[山本] そうですね。で、江渡さんなんかは、もう最初から「呼びたいね」って言ってたんですけど、あの人もそもそもインフォメーション・アーキテクトだと思ってるんですよ。集合知とか、ニコニコ学会βとか、いまは運動会みたいなこととかやっていて、そういう場を作っているわけですよね。だからもうワーマン的なインフォメーション・アーキテクトかなと思っていて、だからぜひ呼びたいと思ったんですよね。で、もう一人はWIREDの若林さん、あの人はまた全然毛色が違うなっていうのはわかっていて、すごい文系の人ですし、もともと文学部だっておっしゃってましたし、学生の時もソシュールとかロラン・バルトとかをやってた人なんですよね。そういう文系の発想みたいなのも、ぼくはもともと文系の人間なので、ちゃんと入れたいと思ったんですよ。それこそゲンロンカフェって「文理融合」って言うじゃないですか。ああいうのをできないかなと思ったんですよね。だから文系の人は必要だったんですよね。</p>

<p>[石橋] 「文系の人がいなきゃいけない」って話は、いま聞けてよかったです。ここで聞かなきゃわかんない話だったから、なるほどなあと思って。</p>

<p>[山本] さっきから言ってますけど、ぼくは丁寧に意図を説明しないですからね（笑）</p>

<p>[石橋] これは貴重な「舞台裏のドキュメント」みたいな感じで（笑）</p>

<p>[山本] 僕の中ではちゃんと意図があったんですよね。でも誰にも伝わらないとは思ってましたね。他の運営メンバーとかにも僕の意図は伝わらないし、伝えても「ふーん」だろうな、みたいな。</p>

<p>[石橋] そういう説明がしにくいものっていうのは、何かしら形にして見せてしまうのが早いっていうね、ある種スカンクワークス的っていうか、説明するくらいなら形にする、みたいな。</p>

<p>[山本] だからまあ僕のやりたいことは形になったと思ってるんですよ。その証拠に、終わった後に「ものすごい面白かった」と言ってくれる人もけっこういたんですよ。「ほんとに面白かった」と。「ああいう話題のまま最後まで突っ切ってくれてよかった」と言ってくれる人もいて。もちろん「何がなんだか分からなかった」という人もいて。でも、これってぼくがいつもやっているDesign dotというイベントとかセミナーとか講演とかと一緒なんですよ。良くも悪くも。</p>

<p>[石橋] そういう意味では「自分らしいイベント」になったっていうことですよね。</p>

<p>[山本] なったと思ってますね。いいか悪いかは分かんないです、正直。でも「らしさ」は出たのかなと思ってますね。</p>

<p>[石橋] 最初に言ってた「自分がやるからには、自分らしいところを」っていうのは、すごい出てたっていうことだと思いますね。そういう意味では、デザインとしては、ちゃんと意図が実現されたっていうことになりますかね。</p>

<p>[山本] そうですね。そうだと思ってます。まあ、でも、もともとやっぱり「なんかよく分かんない」とか言われるだろうなとは、最初から思ってたんですよね。それはぼくがよくやっているイベントでもよく言われるからですけどね。講演もそうですし。「何の話をしてたんですか？」みたいに言われることもありますし。</p>

<p>[石橋] そういう意図通りに、いわゆる「人々が『IAのイベント』と言われて想像するもの」に対して、だいぶ変化球を投げたわけじゃないですか。</p>

<p>[山本] そうですね、それをやりたかったですね。</p>

<p>[石橋] 僕自身はあれに参加して、「むむ、これはなんか分かりやすい話にはならんぞ」と、わりと早い時点で思って、そこから何をしたかというと、講師の話を聴きながら、半分聞き流しながら、延々とノートをとってましたね。それも講師が言ってたことを書いてたんじゃなくて、なんていうか、ラジオを聴きながらアイデアをノートに書いてるような感じ。半分入ってるんだけど、半分はちゃんと聴いてなくて、残り半分の頭は、自分の考えたいことを考えてる、みたいな。なんか考えてると、時々また新しいキーワードが飛んでくるので、それによってまたもう一歩先に考えが進む、みたいな感じでやってましたよね。まさにこう、インストラクションの具体性が極めて弱い感じのメッセージが…　メッセージがぼくに宛てられてないから、なんていうか、「隣を小川が流れてて、たまに喉が乾いたらコップですくって飲む」みたいな感じ。なんか流れてるのは分かってるんだけど、全部は受け止めてなくて、「お、なんかいいの来た」みたいな感じでサッと取る、みたいな感じでしたよ。流しそうめんみたいな感じで。「あ、そうめん来た」みたいな感じで。</p>

<p>[山本] それはありがたいですよ。</p>

<p>[石橋] そういう風にデザインされたようにぼくも行動してたのかなって、いまの話を聴きながら思いましたね。そういう感じだから、わりと楽しめましたね。</p>

<p>[山本] ありがとうございます。「ほんとに楽しかった」って言ってくれる人がけっこういたんですよ。ほんとに社交辞令っぽくないトーンだったんですよね。そういう人が一定数いるって分かったのが、ぼくにとってはものすごい収穫だったっていうか、「ああ、やっぱりこれって刺さる人いるよね」って再確認できたというか。だから多分ぼくが今後も何かやったらこうなるんだろうなあと思ってますけど。</p>

<h3 id="section-1">誰かに届いて欲しいという希望を載せた「郵便」</h3>

<p>[石橋] じゃあ「これ言っときたい」みたいなこと、ちょっとよかったら言ってください。</p>

<p>[山本] せっかくだから言うと、今年はあれなわけですよ、ジャック・デリダが没後１０年。</p>

<p>[石橋] デリダイヤーですか。</p>

<p>[山本] デリダイヤーなんですよね。ぼくはもともとジャック・デリダの考え方というのは、非常に好きというか、親近感をいつも感じていて、まさにぼくがやりたいことって、仕事でもイベントでもそうなんですけど、デリダのいう<strong>郵便</strong>なんですよね。郵便空間というか。「届くかもしれない」「届かないかもしれない」みたいな話ですよね。結局いま考えているのは、デリダには<strong>グラマトロジー</strong>ってあるじゃないですか、エクリチュールでもパロールでもない、みたいな話ですよね。でもその何か元々のところに、別に神秘主義的に神秘性を持つわけでもなく、何か見えない<strong>痕跡</strong>みたいなものが残ってるという話だと思ってて。「グラマトロジーみたいなことをやれないか」ってのはいつも思ってるんですよね。だから、音でも言語でもないってなると、例えば場所の身体性だったりとか、そういうものなのかなとも思っていて。なので、イベントとかそういう場で、あえてコンテクストを剥ぎとって、コンテンツをぶつけることで、そこに何か「痕跡」が残る、みたいなことが出来ないかなってのは、いつも考えてはいますけどね。</p>

<p><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B8%E3%83%A3%E3%83%83%E3%82%AF%E3%83%BB%E3%83%87%E3%83%AA%E3%83%80"><img src="/images/podcast/2015-02-26-world-ia-day/Derrida_main.jpg" alt="ジャック・デリダの写真" /></a></p>

<p>[石橋] うんうん、なるほど。</p>

<p>[山本] この前イベントでWIREDの若林さんが言ってましたけど、「基本的にコンテンツなんて誤読が前提だ」って言ってたじゃないですか。まさにあれは嬉しかった一言というか、「そうだよね」と思ったというか。僕自身も「想定通りに解釈される」なんて期待するほうが間違ってると思うので、それだったら別に「こう理解してください」「分かってください」なんて歩み寄る必要なんて無いんじゃないかと思うんですよ。これって別に諦めてるとかじゃなくて、むしろ相手側に賭けてるつもりなんですよね、個人的にはですけどね、聞き手を信じるというか、賭けて。デリダの言う「郵便」というキーワードで大事だなと思ってるのは、もともと「届けたい」という意志が、実はある言葉じゃないですか、「郵便」って。届かないかもしれないけど、何か希望的なものは乗っかってるんですよね、実は。だから、諦めて「どうやって理解されるか分からないから、ただぶつけるよ」ってだけじゃなくて、実は「なんか受け取って欲しい」とは思ってるんですよ。</p>

<p>[石橋] 具体的に「この相手に届けたい」っていう相手を想定して届けようとして、届かなかったら、それはがっかりするんだけど、最初からもうちょっと広がりを持たせて、なんとなく投げてるから、なんとなく「誰かにあたるかもしれない」みたいなところに希望を持って、投げるんですよね。「誰かに当たれ」みたいな感じで投げるんですよね。それはひょっとしたら紙の本なら本屋や図書館だろうし、デジタルなテキストだったらウェブのどこかにアーカイブされて、いつか誰かが検索とかでそれを見つけて、みたいな形で、ぜんぜん自分と何の関係もない人とかに届いてしまうかもしれない。そこにある意味では「希望」みたいなのがあるっていうことですよね。</p>

<p>[山本] そうです、そうです。</p>

<h3 id="section-2">情報が時を超えるための条件</h3>

<p>[石橋] それって、あれなのかな、山本さんって<strong>アーカイブ</strong>にも関心が強いじゃないですか。アーカイブっていうのは、長い期間アーカイブすればするほど、それだけ確率論的に誰かに届く確率は上がるわけですよね。ポアソン分布っていうんですか、「時間あたりの確率」があったときに、時間がどんどん伸びていけば、「一回当たる確率」っていうのが高くなる、みたいな。</p>

<p>[山本] ですです。</p>

<p>[石橋] だからアーカイブしたい、みたいな。</p>

<p>[山本] そうですね。アーカイブには興味ありますね。興味あるというか、なにか残すことには結構関心はありますね。</p>

<p>[石橋] この前<a href="https://schoo.jp/class/875">10万年とかの話</a>してましたもんね、スクーとか。</p>

<p>[山本] あれもスクーで話していい話だったのかどうかっていうのは
ものすごい疑問ですけども（笑）　あれしか出来ないんですよね。というか、ああいう話をしてるのが楽しいから、しちゃうんですよ。</p>

<p>[石橋] それはつまり、言い換えると、山本さんが想定している読者なり聴衆なりっていう「受け手」は、「いま発してそれがすぐ誰かに届く」っていう受け手だけを想定してるんじゃなくて、5年後、10年後、あるいはもっと数十年、100年とか、10万年とか、そういった未来の人類全部を「受け手」とみなしてるようなところがあるのかなっていう気がしましたね。</p>

<p>[山本] そうですね。それこそ宛名も別にない、っていうことかもしれないですね。「10万年」って大げさな数字だと思ってなくて。これもデリダのメタファーになりますけど、「痕跡」とかは残ると思ってるんですよ。むしろ、残るものって「痕跡」だろうと。なので、もともと「来年には語られてない話」よりは、「10年後も思い出してもらえる話」のほうが、寿命の長いコンテンツのほうが好きなので、まあそれは結構考えてる人もいると思うんですけど。</p>

<p>[石橋] 「寿命が長い」っていうのは、「トレンドに乗り続けてる」とかそういう意味じゃなくて、コンテクストに依存しないがゆえに、時代を超えて、人間がいまのような人間である限りは何かしら共感できるというか…　「古典文学が持っている要素っていうのを、何かしら自分のメッセージに持たせたい」みたいに聴こえるんですよ。つまり、ぼくらがいま例えばプラトンを読んだりとか、平安文学を読んだりとかしても、何かしらすごく親近感を持って人間像が立ち現れてくることってあるわけですよね。ぼくなんか<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E9%A5%97%E5%AE%B4">プラトンの『饗宴』</a>っていうのを読んだときに、酔っぱらいが寝そべってあれこれ談義してるっていうのが、「なんかもうその辺にいくらでもいるよね」っていう、そんな感じがしたわけですよ。しかも、あれに出てくる酒ってワインなんだけど、けっこう水で割って飲んでるらしいので、すごい薄い酒を一日中延々と飲みながら、ほろ酔いでずっと喋ってるっていうことなんですよね。「それはまあ楽しいだろうな」とか思うわけですよ、普通に（笑）　それってなんか、いまと文明の水準とか、技術的な進歩度とか、ぜんぜん違うんだけれども、我々人間が人間である以上は共通点を見出すことができる。つまり、けっこう普遍性が高いメッセージになっていて、だから当時のポリスとか政治とか、それこそ奴隷がいてとか、専制であったりとか、そういうの全然関係ないというか。そのときのコンテクストを剥ぎとっても、なんか残るものがあって、それがいまの我々に届いているわけですよね。それはひょっとしたら、その当時の受け止め方、当時のコンテクストでの理解とぜんぜん違う読み方をしているのかもしれないけど、もうそれも関係ないわけですよね。「届いたことが重要」みたいな。そういう意味では、山本さんの話っていうのは、「古典になりたい」っていう聴こえ方をするなあと思って。</p>

<p><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%97%E3%83%A9%E3%83%88%E3%83%B3"><img src="/images/podcast/2015-02-26-world-ia-day/320px-Plato_Silanion_Musei_Capitolini_MC1377.jpg" alt="プラトン" /></a></p>

<p>[山本] たしかに。なんか昔からそういうキーワードに惹かれるというか、弱いんですよね。例えばプルースト。ぼくはワーマン読んでからプルーストに行ったんですよ。なんでかというと、ワーマンが何かの本の冒頭で「自分が情報アーキテクチャを語る上では、プルーストの『失われた時を求めて』と、誰だかの『白昼夢』は外せない」みたいなことを書いていて。「リチャード・ソール・ワーマンがプルーストを出すっていうことは、情報アーキテクチャはプルーストの中にあるんだろう」って思っちゃったんですよね、最初から。「きっとそこにあるんでしょう、だってワーマンが言うんだから」と。それでプルーストの『失われた時を求めて』を文庫で全13巻買って、全部はさすがに読んでないんですけど、さらっと読んで。プルーストが大事にしている言葉っていうのが「祖国」だったり「調子」、トーンですよね。そういうキーワードだっていうのが分かって。そのトーンや祖国みたいなキーワードっていうのも、ちょっと違うんですけど、アーカイブみたいなものとか、デリダの言う「痕跡」みたいなものとか、まあつながるんですよね。「何か残る」みたいな、それが気持ちいい気持ち悪いは関係なく、「何か一貫して残ってしまう」みたいな。まあ祖国とか、なんでしょうね、パトリオットみたいな話じゃなくて、自分たちには祖国みたいなものがあって…</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4087529185" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<p>[石橋] あー、なるほど、なんか分かってきた。つまり、頭で何かいろいろ考えている、その頭っていうものが乗っかっている、あるいはそれを動かしている「プラットフォーム」とか「OS」としての物理的な身体みたいなものから、どうやっても離れられないから、そこをちゃんと考えようとか、そういう話？</p>

<p>[山本] そういう話かもしれないです。</p>

<p>[石橋] それがさっきのプラトンの話とかでも、「OSとしての身体」っていうのは、2000年くらいじゃまったく変わらなくて、何十万年単位でしか変わらないわけですよね。それが「情報」とか「意味の普遍性」っていうのを支える「OS」っていうことなのかなって。いまの生活様式とか、技術とか、社会とかって、全部「アプリケーション」みたいな感じで、それはいろいろ変わっていくということなのかなって思いましたけど。だから「OSのバージョン」って数百年とか千年単位でしか上がらなくて、「アプリケーション」は20〜30年、一世代で変わる、みたいなことかもしれない。</p>

<p>[山本] そのOSを「祖国」みたいなものとみなしたときに、そこにちょっと手を入れるにはどうしたらいいんだろう、みたいなことだと思うんですよね、ぼくがやりたいことって。</p>

<p>[石橋] それは「情報」とか「IT」だけの話では、ちょっと終わらない話なんでしょうね。例えば「精神性」と「身体操作」の関係が深いっていうと、禅とかがそうだと思うんですけど。あるいはインドのアーユルベーダとか、そういう方向性なんですかね、例えば。</p>

<p>[山本] そういうのも一つあるかもしれないですよね。</p>

<p>[石橋] あとスローライフとかデトックスとか断捨離とか、現代風に言うとそういうのも関係あるのかなっていう。</p>

<p>[山本] かといって「デジタルデトックス」とか「脱成長」「ダウンシフト」みたいなのはそんなに興味はなくて、あくまでもぼくは「人はもう進化し続けるしかない」とも思っているので、その中でって話だと思うんですよ。ダウンシフト的に「身体を取り戻そう」みたいな発想って、なんか人間のやってきたことと逆行していると思うんですよね。結局もともと前に進むしか能がないわけなので、基本的には。</p>

<h3 id="section-3">古典主義とロマン主義の間で揺れ動くモード</h3>

<p>[石橋] その話って…　建築史では建築様式って<strong>秩序</strong>と<strong>カオス</strong>の間で20〜30年くらいの間隔で近代ずっと揺れ動いてると思うんですよ。20世紀に入る辺りで植物的・曲線的なものが出てきたら、その後ギリシャのような古典に回帰し、かと思ったらまた曲線的で無秩序なのが出てきて、またその後で幾何学的・合理的なものに行って、そういう「行ったり来たり」みたいな。ポストモダン建築っていうのはカオスの方だと思うんですけど。なんか行ったり来たりするんですよね。そういうのと似ているというか。その軸で見たときには、<strong>古典主義</strong>＝「幾何学的・合理的・帰納的」なんですよね。それに対するのが、ほぼ<strong>ロマン主義</strong>と言っていいと思うんですけども。古典主義は後ろを向いて、懐古主義的で、機能主義的・合理主義的で、ある意味、「近代主義的」なんですよ。だから、「近代の古典主義」っていうのは、すごい「近代主義」なんですよ。それに対してロマン主義っていうのは、「まだ見ぬもの」とか、ロマンを追い求めるとか、そこにカオスとか、「まだ見たことがないからよく分からない未知」とか、不可知とか、神秘主義とか、そっちに行くわけですよね。ポストモダンとかって、神秘主義が半分入ってるわけじゃないですか。ポストモダン建築にもそういうのが入ってる。20世紀の建築史って、コルビュジェなんてのはピュリスムとか純粋主義みたいな幾何学的形状とかだし、インターナショナル・スタイルとかもそうだし、すごい合理的で機能主義的でっていう時代があって。それにまたカウンターが来て、「行ったり来たり」みたいな運動があったときに、その話に乗っかってる、その延長にある話なのかなって思って。だから、なんて言うのかな、山本さんの話っていうのは、ロマン主義的な話なのかなって思って。で、<a href="http://ja.ishibashihideto.net/activity/2015/02/18/redesigned.html">ぼくは最近自分のサイトをスタディとして、実験として、リニューアルしてみて、その際にいろんなことを考えて、いろんな手法を試して、その考えをまとめて文章にしたんですけど</a>。それをやりながら思ったことなんだけど、すごくルネサンス的というかね、「ティム・バーナーズ・リーがウェブを作ったときに考えていたことを大事にしよう」みたいな文章とか、そういう思想と手法とかを、ぼくは採用していったんですけど、それはすごく「古典主義的」なんだなあと自分で思って。そういうところが、ちょっと違うのかもなと思って。山本さんとの考え方が、ひょっとしたら。もちろん表面的にはアクセシビリティとかさ、ああいうの大事にしようとかっていう価値観は共有してると思うんですけど、「根っこ」のところがなんか違う気もするっていうか。「その手段を通じてどこへ向かおうとしてるのか」っていうときに、ぼくはたぶん結構「合理的・機能的・幾何学的」とか、「整然としたコスモスみたいなものに向けて情報を組織する」とか、わりとそういう方向で考えてる気がしますね。それで言うと、山本さんからはカオスとか、神秘とか、ロマンとかそういうものをすごく感じる。今日の話だけでもそうだし、これまでのつきあいのなかでも、そういう感じはすごくしますね。「10万年」っていう時間設定もすごいロマンティックだし（笑）</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4306043657" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<p>[山本] そうですね（笑）</p>

<p>[石橋] それこそ「10万年後の人に届くかもしれない」といって、いま何かメッセージを発するって、「まだ会ったことのない人にラブレターを書いてボトルメールに入れて」みたいなロマンティックな行為ですよね（笑）　ものすごいロマンティックですよね（笑）　乙女なんじゃないかって（笑）</p>

<p>[山本] 乙女だったのかもしれないっすね（笑）　そうですね、そうかもしれないですね。</p>

<p>[石橋] 18世紀の貴族のお嬢さんがそんな手紙を書くような話とか、ありそうじゃないですか。「まだ見ぬあなたへ」みたいな（笑）　そんな感じじゃない？　完璧にそれですよ。いま、すごいことが判明しましたね。</p>

<p>[山本] 乙女だったと（笑）</p>

<p>[石橋] 一見、すごい怖い難しいこと言ってる感じだけど、実は乙女だったという（笑）</p>

<p>[山本] 読解されましたね（笑）</p>

<p>[石橋] まさかの（笑）</p>

<p>[山本] いやそうですね。なるほど。</p>

<p>[石橋] そう考えると今日の話も、もう一回、もう一周、味わいが変わってくる感じもしますよね。弱い。そりゃそうですよね、女性的だから弱いんだなとか。種を残すとか、子供を残すとか、時間的な継承とかもどっちかというと女性だし。同時代性よりも通時的・経時的・時間を超えてつながって、っていう女性的な。どっちかっていうとね。男のほうが、より現世的に出世欲があったりとか、そういうことだと思うんですけど、男性論理っていうのは。それこそ中世とか古代とかでも、戦争ばっかりして男がたくさん人を殺したり傷つけたりする一方で、女性が子供を育てて絶やさないようにやるっていう歴史だと思うんですけどね。まあ、こういうメタファーでなんでも斬っちゃうのは乱暴なんだけども、今日の話を振り返ったら、おっしゃってたキーワードが、わりと女性論理というか。なんていうか、「母性」っていうのとは違うのかな…　「女性的」っていう印象は受けました。</p>

<p>[山本] そうですね。言われて、そう思いましたよ（笑）　ほんと「アーカイブに興味がある」とか、そうですよね。いや、ほんとそのとおりですよ（笑）</p>

<p>[石橋] いや、ほんとぼくもちょっとびっくり。二人でびっくりしてますね。「二人でびっくりしている様子を届けているポッドキャスト」っていう謎の番組になってますけど（笑）</p>

<h3 id="ia">IAは「アンダースタンディング・ビジネス」だけでいいのか</h3>

<p>[山本] いや、もちろん仕事では違いますよ。アクセシビリティとか超大事にしないといけないと思ってるし、インストラクションも重要だし、アンダースタンディング（理解）みたいなことはめちゃめちゃ大事にしないといけないと思ってると。例えばWorld IA Dayみたいなイベントでもそうだとは思ってるんですよ。でも仕事よりはそうだと思ってないっていうところもあるんですよ。仕事は「アンダースタンディング・ビジネス」<sup id="fnref:understanding-business"><a href="#fn:understanding-business" class="footnote">1</a></sup>でいいと思うんですよ。でもWorld IA Dayみたいなイベントはちょっと違っていいんじゃないかと思っていて。</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4871882179" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<p>[石橋] 「アンダースタンディング・ビジネス」っていう、ビジネスにアンダースタンディングを重視するっていうのは真っ当な話で、ぼくは批判しないし、みんな合意できるところだと思うんですよ。<strong>でも人間が生きるっていうことはビジネスだけじゃないでしょ</strong>っていうことなんですよね。だから「IAの存在意義っていうのは、産業とか商業とか経済活動だけなんですか？」っていうことなんですよね、結局ね。「経済や商業や産業そういうビジネスからこぼれる、人間にとって大事な情報を扱う分野」っていうのもIAがやらないといけないって考えたときに、やっぱり山本さんが言ってるようなことが大事になってくるっていうことだと思うんですよ。あともう一個やっぱり思ったのは、一昨日のWorld IA Dayの反響として、「ちょっと分かりにくかった」というのもあったと。そういう人たちはアンダースタンディング・ビジネスの側で、「アンダースタンドできない」っていうことを訴えてると。さっきの言葉でいうと現世利益的でもあるし、即効性のある答えや手法やツールが欲しい。それはいま生きて、いま働いていて、いま役に立つことが必要だから、っていう考え方だということなんですよね。でも残念ながら、「いまの我々に必要」ってことを取っ払って、10年後の同業者とか、あるいは30年後の子どもたちとか、あるいは100年後の人類の役に立つことなのか、届くことなのか、そういう観点はあまり持ってない人が、「分かりにくい」とか「抽象的だ」とか「いま仕事にどうつなげていいか分からない」と言ってるような印象を受けるんですよね。そこは将来世代とか未来の人たちへの<strong>責任</strong>であったり、一方では何かが届くという<strong>希望</strong>でもあるかもしれないけど、未来に向けて何かを投げかけたり、あらかじめ引き受けて解決しておいてあげようとかいう発想を持ってない人がまだまだいて、そういう人たちにとっては一昨日のイベントっていうのはすごく分かりにくいし、全然満足できなかったということなんでしょうね。でも僕が思うに山本さんみたいなことを考えている人がIA（インフォメーション・アーキテクト）であるべきだとは思いますね。アーキテクト、建築家って名乗っている以上、商業やビジネスの外に出てないと、建築家って名乗っちゃダメだと思うんですよ。日本建築学会が編纂した『建築論事典』で「建築家」っていう項目が最初に出てくるんですよ。それを読んだら「建築家は社会的に重要な職業だとみなされ、そのつくる建築物が公共的に重要であるからして尊敬を集めてきた、という歴史的経緯があるのだ」と書いてあるわけですよね。だから医者や弁護士と同じくらい重要で、尊敬されていて、専門的な教育課程があり、資格制度がある。まがりなりにも我々「インフォメーション・アーキテクト」って、その名前を戴いて、ワーマンも建築の人だし、そういう文脈にそって「IA」って言ってるわけだから、ビジネスだけじゃダメなんですよね。そういう意味では。一昨日のイベントの意図とか内容には、ぼくは賛同しているし、良かったと思っているし、一方ではああいうのが「もっと分かりやすいことやってほしかった」という人たちには、もうちょっと考え方を変えてもらって、ビジネスの外にあるもの、建築家と名乗るからには、「人間のビジネスじゃない部分」に対して、思いを馳せてほしいなと思いますよね。</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4395100368" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<p>[山本] そうですね。そもそも去年のWorld IA Dayのテーマは「IA思考で世界をより良くする」だったし、今年なんて “Architecting Happiness” なんですよね。そこにビジネスなんてないんですよね。グローバルテーマをどこまで引き受けるかは各国のホストに委ねられてますけど、ぼくはそのテーマの時点で、もうビジネス的視点を引き受けるつもりはなかったんですよね。</p>

<p>[石橋] ビジネス的な頭しか無い人だと、どうしても “Architecting Happiness” って聴いた時に、「UXデザインで顧客満足度を上げて、ロイヤルティを高めて、ファンになってもらう」みたいなのを期待しちゃうんでしょうね。</p>

<p>[山本] まあそうですよね、そういう発想もありますよね。ぼくはそういうの一切思いもしなかったですよね（笑）</p>

<p>[石橋] 山本さんはそれでいいですよ（笑）</p>

<p>[山本] 「ハピネスってアーキテクティングできるのかなぁ、むしろ、していいものなのか？」とか。</p>

<p>[石橋] そう、「ちょっと立ち止まって問い直す」っていう、ある種の<strong>懐疑主義</strong>っていうのかな、自己批判精神っていうのとほぼイコールなんですけど、とくにヨーロッパとかイギリス的な懐疑主義。「イギリス」っていう話は若林さんも例に出されてましたよね。ハーバード、MIT、オックスフォード、三つの大学における「イノベーション」の違い。ハーバードでは「チェンジ」、MITでは「ニューネス」（新しいこと）、それがオックスフォードに行くと「いかにFacebookのようなものをイギリスから出さないか」っていう議論をしている。ぼくはそれを聴いて「コンサバティブ」だなと思ったんですね。保守的。コンサバティブっていうのは、別にネガティブな意味じゃなくて、単に「何かを変えることより、残すことを重んじる」っていう言葉ですよね。じゃあ「なんでイギリス人・英国っていうのはコンサバな文化なのか」って考えると、やっぱり「いろいろ変えて痛い目を観た経験」があったりとか、「自分たちがアメリカという超進歩主義的な国を産んでしまった」、あるいは「産んでやった」みたいな、いろいろなことがあって、「単純な進歩主義」に対する警戒心っていうのがありますよね。歴史的にそういうのがすごく醸成されていると思うんですけど。だから、イギリスっていうのは、「単純な進歩主義」に対してブレーキをかけたり、ちょっと立ち止まって考えるみたいな態度がすごくあると思うんですよ、国民性とか知的態度として。一昨日のイベントでも、そんなメッセージを受け取ったんですよね。それで言うと、やっぱりぼくら日本のIAっていうのも、ちょっとスケプティックス（懐疑主義者）を見習って、懐疑主義的・自己批判的に、いまの自分たちの有り様とか、今の自分達をあらしめている土台とか、プラットフォームとか、社会とか、インフラのレイヤー、「下部構造」かもしれない、そういったものをちょっと批判的に見たうえで、ロマン主義的・SF的っていうか「未来にこうなってたらいいな」とか、「こういう社会がいいな」とか、「人間は未来にこうなってたらきっと幸せだろう」とか、そういうことを考えるのが “Architecting Happiness” ってことだと思うんですよ。それを単純な、ある種アメリカ西海岸のイノベーション的な意味での、「新しいものがどんどん出て、古い大きいのがつぶれて、入れ替わって、新陳代謝で、技術はすごい発展して」っていう、それが単純に「ハピネス」になるっていうことではないはずなので。そういう意味では、一昨日話されたようなことっていうのは、“Architecting Happiness” というテーマにすごくつながることだと思ったんですよね。表面的に「ハッピー」みたいなことじゃないと思うんですよ。</p>

<p>[山本] IAってどうしてもウェブの領域で語られるじゃないですか。でもそれってちょっと歴史を遡ってみたら、ワーマンはぜんぜんそんな文脈で言ってるわけじゃないってことは分かるわけですよね。最初って、もう70年代とかですよね。ウェブなんてなかった時代にそんな話をしていて。</p>

<p>[石橋] テレビとか雑誌とかそういうのですよね。</p>

<p>[山本] だからそっちでいいというか、いまってなんか分かりやすくしようとしたせいなのか、「シロクマ本」のせいなのかも分からないですけど、どうしてもウェブの文脈で語られるわけですよね。ぼくはそれが自分を束縛するのも嫌なので、そんな変な意味じゃなくて「ウェブなんてそんなもんだ」と思うようにしてるんですよ、基本的には。そんな過剰に期待してないというか。「きっとそんなもんだ」とか。例えばいろんなことに期待しすぎないようにしていて、それこそ「アクセシビリティ」とか「ユーザビリティ」とかもそうですけど。ユーザビリティにも、片や「つまらない」っていう意見はあるわけですよね。ドナルド・ノーマンも「使いやすいけど、つまらないものしか作らないね」とか言われた時期があるわけですし。ニールセンとかもそうですけど。でも方や歴史とかを色々見ると、イタリア・デザイナーのエットレ・ソットサスとかは、全然使いづらいんだけどすごい派手で目立つものとかを、ポストモダンの文脈で語られることが多いですけど、作るわけですよね。でもエットレ・ソットサスは、そもそも「使いやすいもの」を作ろうとしてるわけじゃなくて、それを「装置」だと呼ぶわけですよ。「記憶を呼び起こすための装置」だと。そういうデザインの在り方も、もちろんあってよくて。ラスコーの壁画みたいなものも、ぼくは「装置」だと思うわけですよ。ずっと残って、なんか記憶を呼び起こされる、みたいな。それで、10万年先の話になると、いまオンカロ、放射性廃棄物を埋めているところも、例えば10万年後に、いまの人類とはぜんぜん違うタイプの人が来たときに、「ここは危ない場所だよ」って思い起こすために壁画みたいなのを描こうとしてるわけですよね。それも完全な「装置」みたいなもので。そういうデザインがやっぱり必要なわけですよ、そもそも世の中のなかに。だから、ただ「アクセシビリティ」とか「インストラクション」とか、そもそも「情報ってそれだけで語れないよね」って思ってるんですよね。だから、あまりウェブのキーワードに固執しないようにするために、あえて「ウェブなんてこんなもんだよね」って思うようにしているっていうところはありますね。</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=487311134X" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<p><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%A8%E3%83%83%E3%83%88%E3%83%AC%E3%83%BB%E3%82%BD%E3%83%83%E3%83%88%E3%82%B5%E3%82%B9"><img src="/images/podcast/2015-02-26-world-ia-day/640px-Memphis-Milano_Design_Collection.jpg" alt="ソットサスらの結成した「メンフィス」のデザイン家具コレクション" /></a></p>

<p><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%A9%E3%82%B9%E3%82%B3%E3%83%BC%E6%B4%9E%E7%AA%9F"><img src="/images/podcast/2015-02-26-world-ia-day/Lascaux_painting.jpg" alt="ラスコーの壁画" /></a></p>

<p><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%AA%E3%83%AB%E3%82%AD%E3%83%AB%E3%82%AA%E3%83%88%E5%8E%9F%E5%AD%90%E5%8A%9B%E7%99%BA%E9%9B%BB%E6%89%80"><img src="/images/podcast/2015-02-26-world-ia-day/640px-EPR_OLK3_TVO_fotomont_2_Vogelperspektive.jpg" alt="オンカロ処分場のあるオルキルオト原子力発電所" /></a></p>

<p>[石橋] 10万年後の人類って、ある意味宇宙人みたいなもので、太陽系外に行ったボイジャーに載ってるプレート、地球人とか描いてあるやつあるじゃないですか、あれに近い話ですよね。それはすごいロマンチックなんだけど、ほんとに「10万年後に向けた手紙」みたいなことになってる。それは「いまの我々の当たり前」っていうもの、つまり、コンテクストをすべて剥ぎとって、捨て去って、「10万年後の人類にも伝わるであろうもの」を考える。それはきっと壁画とかそういうことであって、10万年くらい経っても変わらない我々の生物学的条件とか、脳の作りとか、そういったものから「これは伝わるだろう」みたいな要素を使って、何かメッセージを組み立てるということだと思うんですよ。それはもう「ボイジャーに何を載せたか」という議論とすごい近い議論になってるはずで。それはすごいロマンチックなことであると同時に、すごいデリダ的で、郵便的で、ほんとに「コンテクストを剥ぎとってもなお残るものがある」っていうことなんだろうなと思うし。もう一つは、そういった10万年後の人類に対して、「彼らがうっかり放射能に触れてしまったりしないように」っていう発想自体が、母親のようなね、考え方だなあってことも、ちょっと思いましたね。</p>

<p><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%9C%E3%82%A4%E3%82%B8%E3%83%A3%E3%83%BC%E3%81%AE%E3%82%B4%E3%83%BC%E3%83%AB%E3%83%87%E3%83%B3%E3%83%AC%E3%82%B3%E3%83%BC%E3%83%89"><img src="/images/podcast/2015-02-26-world-ia-day/480px-The_Sounds_of_Earth_Record_Cover_-_GPN-2000-001978.jpg" alt="ボイジャーのゴールデンレコード" /></a></p>

<p>[山本] でもそれって10万年後の人達まで残さなきゃいけないっていうのが義務としてあるわけですよ。圧倒的な事実として。</p>

<p>[石橋] でもそれを「義務」と自然に思えるっていうのが、ある種、「人類には二通りいる」みたいな話であって、そういう考え方をしない、「自分が死んだ後のことは知らん」みたいな人が人類の半分くらいいると思うんですよ。そこがすごいところだなって気がしますけどね。</p>

<p>[山本] そうなんですかねえ、「だって、もうオンカロはあるんだから」って思っちゃうんですよね。考えないわけにはいかないんじゃないかと。</p>

<p>[石橋] たぶん、そう思えるっていうのは、古典を読んだりとかも含めての、千年・万年みたいな過去の人類をわりと身近に感じられるってことと、10万年単位の未来の人類を身近に感じるってことは、多分結構つながっていて、つまり「後ろにどんだけ遡っても、人間って結構変わってない」ってのが分かっていれば、「それを未来に外挿しても、まあだいたい想定の範囲内に行くだろ」みたいな。そういう未来の人類への想像力を可能にするのも、やっぱり、ある種の<strong>教養</strong>なんでしょうね。そういうのがない人には、10万年後とか、もう「ぜんぜん分かんない」と。「想像しうる、ありとあらゆる可能性があるのであって、何を考えても意味が無い」みたいに考えちゃいがちかもしれない。でも、多分10万年でも、人類はそんなに変わらない部分ってあると思いますよね。それは生物が生まれて億年単位で、例えばDNAみたいな構造ってほとんど変わってないわけだし、「絶対変わらないもの」っていうのはあるでしょうと。</p>

<p>[山本] ほんとに10万年前なんてネアンデルタール人とかそのへんですよね。全然変わってないんですよね（笑）</p>

<p>[石橋] そうそう、それが「普通の」というか、多くの人は、原人とかって「そもそも言葉とか喋ってないんでしょ」とか、「猿みたいなもんでしょ」とか、「知能とか全然ないんでしょ」とか思うほうが「普通」なんじゃないですか。ああいう原人とかを、我々人類と「ほぼ同じようなもの」とみなす想像力って、結構マイノリティなんじゃないかな、とは思います。</p>

<p>[山本] そうですね、たしかに。</p>

<p>[石橋] それこそ江戸時代の人とか、第二次大戦・太平洋戦争中の日本人ですら、我々は「ぜんぜん違う人間」だと思ってしまうのが、我々の世代とか時代だと思うんですよ。もう、「100年遡ったら親近感が持てない」っていう人が多いですよね、いまの日本では。それはやっぱり、あの敗戦とかで、すごい分断が起こった。「集団記憶喪失」みたいになったっていうことがあったと思うんですけど。そういう意味で、すごい特殊な環境にある国であり、文化だと思うんですけど、それにしても、100年・150年って遡っただけで、時代が違うだけで、「同じ日本人、同じとこに住んでて、同じようなこと考えて、同じようなことに泣いたり笑ったりしてたよね」なんてことを、もう全然想像できなくなっちゃってるんじゃないかなあって思いますからね。そういう意味では、やっぱり「未来について考えるために古典や教養を身につける」ってのは、よく言われる話だけど、ほんとにそうだなと思いますね。</p>

<p>〔註：<a href="http://ja.ishibashihideto.net/blog/2013/12/08/defeat-of-japan.html">12月8日、真珠湾攻撃の日、アメリカと敗戦について未来志向で考える</a>〕</p>

<p>[山本] ラスコーの壁画もやっぱりぼくらからしたら「情報」なわけですよね。すごい情報ですよね。哲学の話で、プラトンが残したソクラテスの話だって「情報」だし、あらゆる古典だって「情報」だし、ソットサスの作った機械・装置だって「情報」だし、って考えたときに、いまのぼくらが触れている・携わっている情報もあるわけですよね。じゃあ、それに携わる人として「いま何ができるか」っていう話だと思うんですよ。</p>

<p>[石橋] 「いま何ができるか」っていうことが、「いまの消費者に向けて」っていう意味ではないんですよね。それは二重に間違っていて、「いま」だけを考えてはダメで、将来の人に届いてどういう影響をあたえるか考えないといけないし、「消費者」だけじゃなくて、つまり「ビジネスとユーザー」という関係を離れた、「生活者」とか「人間」っていうものを捉えて、そこへの影響も考えないといけない。そういう意味で、やっぱり「いまの消費者」のことだけ考えているようでは「インフォメーション・アーキテクト」とは呼べないっていうことだと思うんですよね。</p>

<p>[山本] そうですね。せっかくこの時代に「情報」っていうものに携わっているんだったら、「僕らのやることがシンプルに未来に響いてくる」と思っているというか。</p>

<p>[石橋] そうですよね、多分それこそ200〜300年くらい経つと、多分いまの「2015年」とかって「ウェブ黎明期」みたいな感じですよね。我々はもはやそう思わなくなっていて、「ウェブの競争も一段落して、もうグーグル、アマゾン、アップル、マイクロソフトとかの主要なプレイヤーが出揃って、競争も一段落した」くらいに思っちゃってるけど、でも200〜300年先の人から見ると、まだ「情報技術の黎明期」で、そもそも発明したオリジン（始原）の人達がまだ生きてるわけだから、ぜんぜん「一呼吸」「一世代」みたいな話ですよね。200〜300年先に振り返れば、その程度。そういうスケールの歴史の時間軸で考えると、ほんと「点」みたいな。もう一緒くたにされるレベルの。だから我々は「もう20〜30年経った」とかじゃなくて、「いま我々がウェブを作っている」と、多分200〜300年後の人類にみなされる。そう考えると、やっぱり責任感は持ったほうがいいっていうことですよね。我々は「出来上がったウェブ」の上で何かをやってるわけじゃなくて、この巨大なエコシステムを「いままさに作っているんだ」という意識は持ったほうがいいでしょうね。</p>

<p>[山本] そうですね。ほんとにそうだと思うんですよね。で、やっぱりそういう時代に生まれて、やっていて、やるべきことっていうのは、「べつにビジネスだけを考えることじゃないでしょう」っていうのは普通に思ってしまうんですよね。だからぼくはやっぱり自分が何かやったことが、ポンって投げたものが「痕跡」として残るっていうのを、ロマン主義的に信じているので、「それに賭けたい」っていうのはありますよね。だから、そういう意図も背景としてありつつ、この前の企画だったっていうのもありますよね。</p>

<h3 id="section-4">時を超える「弱さ」の可能性</h3>

<p>[石橋] そういう意味だと、「弱いIA」「弱いロボット」みたいな議論からひとつ見えてくるのは、あの「弱いロボット」の「弱さ」っていうのが、幼児の振る舞いとか、可愛さとか、可哀想な様とかを連想させたりすることがあると思うんですけど、「かわいい」と「かわいそう」って語源的にも近くて、それっていわゆる<strong>憐れみ</strong>みたいなものを催すわけじゃないですか、見る人に対して。それってすごくプリミティブな感情として起こってくるんですよね。それはいまの我々の「人権」とか「民主主義」とかいったものとほとんど関係なく、多分、数万年前でも、数万年後でも、目の前で幼い姿をした何かが「よたよた」と転びそうにしてたりとかすると、なんか助けたくなってしまうんだと思うんですよ、人類っていうものは。きっとそれは人種とか性別とかと全く関係なく。そういうのがまさに言葉とか時代とかを超えて通じるものかもしれなくて、それがある種の「装置」としてアーキテクトされたり、コードされたり、デザインされたりしたときに、ひょっとしたらそれが「弱いIA」として、1万年後の人に対して何かを訴えかけ、揺り動かしてしまうのかもしれない、なんてことを、今の話から思ったりしましたね。いわゆるローティの「憐れみ」みたいな話は、東浩紀さんも『弱いつながり』にも書いてたと思うし、『一般意思2.0』にも書いてたと思うんだけど、あれがなぜローティの原理になっているかっていうと、それが我々のイデオロギーとかイズムを超えたところで本能に訴えかけるから「弱いつながり」を可能にするっていう議論なんですよね。それは数万年単位で変わらない我々の、今風に言うと「進化倫理学的な条件」というか、何十万年・何百万年とかけて獲得されてきた、脳に刻み込まれたきた、ある種のバイアス、ダニエル・カーネマン風に言うと「システム1」「システム2]みたいなやつ。自動的に動いてしまうシステム。ヒューリスティックスみたいなものとしてあるんでしょうね。目の前の脆いもの・弱いものに対して、「憐れみ」を感じて、揺り動かされてしまうっていうのは。それを使うっていうのは、我々の言葉が失われて、まったく違うコンテクストに生きている人に対しても、何かを届ける手段になるのかもしれないですよね。それこそ『ウォーリー』っていうアニメ映画があったじゃないですか。ピクサーかディズニーか。「ごみ処理を一人で延々と何万年<sup id="fnref:walle-error"><a href="#fn:walle-error" class="footnote">2</a></sup>もやってる、ちょっとかわいそうなロボット」みたいな話だっけど。オンカロとかで求められているのは、そういうのかもしれないな、なんて思いましたけどね。</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4344026071" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4062173980" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4152093382" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<p><a href="http://www.disney.co.jp/studio/animation/0902.html"><img src="/images/podcast/2015-02-26-world-ia-day/30000000002514_f.jpg" alt="ウォーリー" /></a></p>

<p>[山本] うーん、それはあるかもしれないですね。</p>

<p>[石橋] なんか可哀想なんですよ。一人ぼっちで何万年も片付けをやってるっていう設定でしたよね。一昨日のイベントを振り返ると、そういう意味で示唆的なセッションだったんだなと思いました。</p>

<p>[山本] 「弱い」っていうキーワードは持ち込みたかったんですよね、正直、情報アーキテクチャの領域に。それもけっこう僕の趣味が出ちゃってますけどね。ぼくがもともと「コンテクストに頼らない、剥ぎとったところで、何か伝わる」とかを考えていたから、『弱いロボット』にすごい親近感を覚えて。「これをちょっと情報アーキテクチャ領域に持って行きたいな」って思ったっていうのもありますね。</p>

<p>[石橋] そうか、ぼくなんかはやっぱり東浩紀さんの本をよく読んでいて、そういう意味で「弱い」っていうキーワードが、『弱いつながり』っていうタイトルの本の内容からつながっていくし、「弱いIA」『弱いロボット』っていうのが、『弱いつながり』つまり「憐れみ」っていうところにつながるんだなあ、っていうところは今すごくヒントをもらったなあって思いましたね。</p>

<p>[山本] ルソーとかが言ってたのもそういう話ですよね。</p>

<p>[石橋] 道徳。感情。</p>

<p>[山本] 「だから社会を作るんだ」みたいな話とか。</p>

<p>[石橋] そういう意味では、岡田先生が何度も繰り返し話されてたのが、多分「印象づけようとされてたのかな」とちょっと思ったのが、「ごみ箱のロボットが、一個だと弱いから子供にいじめられたりするけど、二個三個群れになって歩いてると、要は社会を形成して、群れを形成してると、存在感が出てくるというか、コミュニケーションが変わる」みたいな話をされていて。それがまだ異種なものとしてあるから、まだ人間とロボットとの力関係とか、牽制とかの話になっているんだけど、それがもっと我々人間社会のソーシャル・ネットワークの中に入ってきたときには、また違う話になるはずで、「弱いロボットが介在するコミュニケーション」とかになってくるんですよね、たぶんね。なんか「ガンダムでハロがいるのにはどういう意味があるんだろう」とか、そういう話だと思うんですけど。弱いロボットがたくさんいて、ペットとかに近いのかもしれないけど、それによって人間だけで社会を構成するのと何か違う社会システムになるわけですよね。コミュニケーションの起こり方が違ってくるから。それは「弱いロボットを、どういうものを、どこに配置するか」ということで、「デザイン」ができるということなのかもしれないし、ある種、あざとい発想だけど、「ちょっと可愛い・可哀想な弱いロボット」みたいなのを上手く使うことで、ギスギスした人間関係でも、ちょっと弱い奴（ロボット）が現れて、みんなそっちに注意が向いて、険悪な空気とかもどうでもよくなって、とか。その場の空気を変える機能とか、（人間側に）「一緒に解決すべき問題（としてのロボット）」が現れることによって、本質的にはどうでもいい衝突が解消されるとか。そういったこともひょっとしたらあるのかもしれないと思って。ああ、そうそう、やっと出てきた、士郎正宗の『アップルシード』っていう作品があって、「オリュンポス」っていう未来都市があって、人口の半分が人造人間みたいになってるんですよ。「それが潤滑油になることで、人間社会で争いが起こらない」みたいになってるんですよ。「弱いロボットのいる社会」ってそういうことかもしれなくて。アップルシードは、やっぱりというべきか、半分ディストピア的、半分ユートピア的、両義的で、ぼくが観た印象では、どちらかはっきり結論を出そうとはしてはいないんだけど。そういった「人工物が人間を模していて、社会の在り方を変える」っていうことに対する「設計主義批判」みたいなのもすごい描かれているんですよ。でも一方では、「人間ってそういうのがないともうダメな未来になるんじゃないか」みたいな考え方もなんとなく感じるし。そこは両義的な描き方をしてた気がするんだけど。ああいうのが「弱いロボットがいる社会」の一例なのかなって思いましたね。つまり、すごく自然にコミュニケーションを人間と取れて、人間社会の中で普通に振る舞って、普通に働いたりして、人間とまったく同じように暮らしてたりするんですけど、なんか「感情がない」とか「感情が起こらない」とかいう設定なんですよ。だから「バッファ」（緩衝材）として設計された「人間もどき」なんですよ。それは「弱いロボット」の延長でいくと、そういうのになって、しかもそれがもっと子供の姿とかをしてるんですよ、きっと。それはすごく争いを減らしそうな反面、すごくヤバい感じもしますよね。そんなことを考えさせてくれるテーマかもしれない、「弱いIA」「弱いAI」みたいなことを考えると。</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=B004UID1VS" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<p>[山本] 確かに、やばそうな気もしますよね。</p>

<p>[石橋] ほんとこういうのって分からないんですよね。SFって、「ディストピアもの」っていうのも、ほんとに「こういうの絶対ダメ」って描き方をするのって珍しくて。『1984年』とかは、わりとストレートに「ディストピア」的な描き方だけど、『すばらしい新世界』とかとくにそうだけど「必ずしもディストピアかな？」って。「悲劇」が描かれているんだけど、その「悲劇」の当事者以外には「素晴らしい社会」のようにも感じられるし。伊藤計劃の『ハーモニー』にもそういうところありますよね。つまりあの結末が「ダメ」なのか「いい」のかっていうのは、議論の余地があるところで。あのエピローグの社会っていうのが「絶対嫌だ」っていう人もいるんだろうけど、それは「いまの社会の価値観」で考えると「絶対そうなりたくない」んだけど、そうなっていたらじゃあどう思うだろうかって考えるわけですよね。なんてことをちょっと考えたりして。あれはやっぱりすごい話で、今日の話にちょっとつなげると、「人間の在り方そのものが変わる未来」っていうものを想定したら、さっきの「憐れみが人類普遍のOSだ」っていうのが通じなくて、OSが「メジャーバージョンアップ」というか、MacでいうとOS 9がXになるくらい変わっちゃうわけですよ。「UNIXベース」になる、みたいな感じじゃないですか。つまり「憐れみという感情がなくなっちゃう」みたいなのが描かれちゃう。そういうときに、「いまの人類がどんなに工夫してもまったく話が通じない」っていうおそれはあって。「郵便も届かない」みたいな。じゃあ、そんな状態をさらにメタに捉えると、「人類をそのように転換させること」っていうのは「正義」なのかっていう。そういうのが多分これからどこかのタイミングで大激論になるのかもしれないですよね。それくらいメタに考えないといけない問題になってくるんだろうなと思いますね。それって結局「技術を使って人間をどうにかする」って、基本的に「人為」の問題で、「自然の脅威」とか「必然」とかじゃなくて、すべて「人の意志」によって行われることだから。そういうものを人間社会は、少なくともいまの近代社会は、「なし崩し」ではなく「ちゃんと決めたがる」ので、そういう意味では、すごい宿題がこれからどんどん顕在化してくるのかなという気はしますよね。</p>

<p>[山本] そうですね。</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4151200533" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4061370014" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=415031019X" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<h3 id="ia-1">IAについて言論する意味</h3>

<p>[石橋] でも、なんか、こういうことを考えさせてもらえたっていう意味でも、テーマ設定はすごく良かったと思いますよ。「弱いIA」っていうのは。いくらでも将来のことを考えるヒントになってくれるなと思いますね。</p>

<p>[山本] 「こういうことを考える人がもう少し増えるといいな」とは思ってますね。まあ、増えなくてもいいかもしれないです（笑）</p>

<p>[石橋] まあ、ぼくらみたいな人達がこうして語って、それを配信したりして、ちょっとでも聴いてくれる人を増やし、またそれをランダムに受け取る、郵便が届いちゃう人がいて、そういう人がこういうトークに、議論に、参加してくれるようになって、それでこういうことを考える人が増えていく。そういうプロセスしかないと思うんですよ。野中郁次郎さんもそういうふうに言ってるし。身近な人から巻き込んでいくしかない。ただ、「野中さんプラス東さん」みたいな。「身近じゃない人にも届く」っていう可能性を信じながら。そこがポッドキャストとか、ブログとか、ツイッターとかの素晴らしいところなのでね。リツイート三回くらいされて、ぜんぜん何のつながりもないところに届いちゃったりするっていう、そういうのがいまのウェブのいいところだなと思いますけど。</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4492520813" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>

<p>[山本] そうですね、面白いところですよね。で、それがもしかしたらなんかとんでもないことを引き起こすかもしれないんですよ。でもそれはもう分からないので、こっちとしては「いまやれることはなんだろう」と考えて。これは<a href="http://genron-lectures.tumblr.com/post/104308207093/11-29">この前の猪瀬直樹さんのトーク</a>でも、猪瀬さんが「いま自分が持ち場でやれることを一生懸命やればいいんだ」とおっしゃってましたけど、まさにあれだなと思ってて。いまこの時代で、ぼくらがこの仕事をしていて、「将来のために何ができるか」って考えたときに、こういう会話を残しておくとか、これを一生懸命やることかな、みたいに思うんですよね。べつに今の人に向かって便利なコンテンツを届けるとかじゃなくて、それはそれでやってくれる人がやってくればいい、ぼくはたまたまそうじゃなかった、みたいな話かなと思ってるんですよ。</p>

<p>[石橋] いや〜……　なんか、すごいいい話ができたなあと思って（笑）　いや、まさかこんな深い話になるとは思わなかったけど。</p>

<p>[山本] ぼくも自分が女性だということに気づいて（笑）</p>

<p>[石橋] びっくりですよ。ぼくもびっくりですよ（笑）</p>

<p>[山本] いや、「しっくり」きちゃいましたからね。「なるほど」と。</p>

<p>[石橋] ほんと、このタイミングでお話できてよかったですよ。今日もいろいろな気付きを頂いたし、問いも生まれたし、また引き続き考えて、話して、またこういう言論活動（<a href="http://ja.ishibashihideto.net/blog/2013/12/03/semantic-turn.html">ディスコース活動</a>）をやって、こういう「IA仲間」を増やしていきたいと思いますね。じゃあ、今日はそんなとこで、だいぶ長くなりましたが、おつきあい頂きありがとうございました。</p>

<p>[山本] ありがとうございました。</p>
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:understanding-business">
      <p>リチャード・ワーマンは「アンダースタンディング・ビジネス」を提唱しました。詳しくは<a href="http://1000ya.isis.ne.jp/1296.html">松岡正剛の千夜千冊 1296夜『理解の秘密』リチャード・ワーマン</a>をご参照ください。 <a href="#fnref:understanding-business" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:walle-error">
      <p>正しくは「人類が地球を去ってから700年」 <a href="#fnref:walle-error" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[サイトリニューアルの思想と手法]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/blog/2015/02/18/redesigned.html"/>
    <updated>2015-02-18T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/blog/2015/02/18/redesigned</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/blog/2015-02-18-redesigned/constellation.svg" alt="主要概念の関係図" /></p>

<p>当サイトをリニューアルしました。これ自体はとても小さなプロジェクトですが、より大きなプロジェクトに向けての「スタディ」（習作）になっています。ここでいったん考えや学びを整理しておくことには意味があると考えました。</p>

<p>〔註：「長すぎる」(tl;dr)と思った方は、末尾の<a href="#philosophy-and-method">思想と手法のまとめ</a>だけでもご覧ください〕</p>

<h2 id="section">成長するアーキテクチャ</h2>

<p>いきなり奇妙に聴こえるかもしれませんが、今回の「リニューアル」は、決して「完成」していません。もちろん「公開できる状態になった」と判断したからこそ公開しているわけですが、まだまだ手を入れたいところも残っています。</p>

<p>では、なぜ「完成」する前に公開したのかと言えば、それは私が</p>

<ul>
  <li>成長するアーキテクチャは良いアーキテクチャだ</li>
  <li>成長を止めないアーキテクチャが良いアーキテクチャだ</li>
  <li>アーキテクチャは決して「完成」しないものだ</li>
</ul>

<p>と考えているからです。</p>

<p>なぜなら、作ってみないと分からないことも多いし、作ってから「やりたいこと」が変わることも多いからです。</p>

<p>私は「ある程度の完成度」になった時点で早めにリリースし、フィードバックを受けながら改善していくことを良しとします。これは<strong>アジャイルソフトウェア開発</strong>の思想に通じます。</p>

<h2 id="section-1">コンテンツ・ファースト</h2>

<p>このサイトの目的は「私の思いや考えを伝えること」です。その目的のために、<strong>コンテンツを引立てる設計</strong>を心がけました。このような設計思想を一般的に「<a href="http://www.lukew.com/ff/entry.asp?1598">コンテンツ・ファースト</a>」と呼びます<sup id="fnref:x-first"><a href="#fn:x-first" class="footnote">1</a></sup>
。</p>

<p>「コンテンツを引立てる」という目的を達成するためには、様々な設計方針が考えられます。今回私は「ありきたり」「特徴のない」「<strong>アノニマス</strong><sup id="fnref:anonymous"><a href="#fn:anonymous" class="footnote">2</a></sup>」なデザインを目指しました。</p>

<p>ユーザーがナビゲーションに迷うような「独創的」なUIデザインをしてしまうと、肝心のコンテンツに集中してもらうことができません。したがって、「普通こういうものは、この辺りにある」というユーザーの期待を裏切らない、「ありきたり」なデザインがよいと考えました。</p>

<h3 id="section-2">お知らせの一本化</h3>

<p>新たなサイト構造は、</p>

<ol>
  <li>ブログ(Blog)</li>
  <li>活動報告(Activity)</li>
  <li>ポッドキャスト(Podcast)</li>
  <li>自己紹介(About)</li>
</ol>

<p>という4つのカテゴリからなります。</p>

<figure>
  <a href="/images/blog/2015-02-18-redesigned/screenshot.png"><img src="/images/blog/2015-02-18-redesigned/screenshot.png" alt="トップページのスクリーンショット" /></a>
  <figcaption>4つのカテゴリを「All」というセグメントで一本のリストにしている。〔註：このスクリーンショット画像は執筆時点で撮影されたものであり、いまご覧になっている最新版のデザインとは異なります〕</figcaption>
</figure>

<p>リニューアルの目的のうちの一つは、このように「お知らせを一本化すること」でした。簡単に言えば「ブログっぽく」したかったのです。</p>

<p>そのため、外部サイト(<a href="http://talk.ishibashihideto.net/">Tumblr</a>)にあったポッドキャストコンテンツも、当サイトに移しました<sup id="fnref:tumblr-feed-limit"><a href="#fn:tumblr-feed-limit" class="footnote">3</a></sup>。</p>

<h2 id="section-3">コンテンツの移植</h2>

<p>今回のサイトリニューアルでは、以前のコンテンツを引き継ぎました。「引き継いだ」と口で言うのは簡単ですが、実際には膨大な手作業が発生しました：</p>

<ul>
  <li>全コンテンツの棚卸し、剪定（不要なコンテンツの破棄）</li>
  <li>全コンテンツのサムネイル画像の制作</li>
  <li>全コンテンツのタイトルと概要文に手入れ</li>
  <li>引用画像の出典表記に漏れがないか点検・修正</li>
  <li>ディレクトリ構造の変更とリダイレクトの設定</li>
  <li>リンク切れの点検と修正</li>
  <li>全ポッドキャストエントリの移植</li>
</ul>

<p>このような（個人サイトとしては）大量の編集作業が大変でした。機械的な繰り返し作業については、正規表現などを活用して自動処理することができました。しかし、自動化できない「手作業」も膨大に発生しました。かなりのコストです。とはいえ、こういった作業も「コンテンツの価値を維持するための必要コスト」だと考えました。</p>

<h2 id="section-4">マテリアル・オネスティ</h2>

<p>ウェブページはHTMLで出来ています。私は「HTMLの素材感」をそのまま出したようなデザインが、わりと好きです。こういったデザインスタイルは、<a href="http://all-web.org/ala/material-honesty-on-the-web/">マテリアル・オネスティ</a>（素材に忠実であること）という概念と関係しています。</p>

<p>例えば、ブラウザのデフォルト動作を「否定」して「上書き」するような設計は、アクセシビリティやユーザビリティのうえで好ましくありません。勝手な「自分流」のウェブデザインよりも、「ウェブらしいデザイン」のほうが良いデザインだと考えています。</p>

<p>ネイティブアプリを模倣したようなデザインも、私好みではありません。いわゆるスキューオモーフィック(skeuomorphic)なデザインは好ましく思っていません。</p>

<p>ウェブに向いていない視覚表現（例えば縦組みなど）も避けたいと思います。「文字組みを画像化することで見た目を固定する」といった手法も拒否します。なんとか「見た目」は意図通りになるかもしれませんが、「見た目以外の部分」が犠牲になってしまうからです。</p>

<p>素材（マテリアル）としてのウェブの特性は、「見える部分」だけでなく、「見えない部分」にもあります。つまり、HTMLマークアップによる<strong>セマンティクス</strong>と、それによって実現される<strong>マシン・リーダビリティ</strong>が重要なのです。</p>

<p>ウェブサイトの設計においては、「見えない部分」をケアすることが重要です。そのことは、これから説明する「アクセシビリティ」や「プログレッシブ・エンハンスメント」にも直結します。</p>

<h2 id="section-5">アクセシビリティ</h2>

<p>コンテンツ・ファーストという設計思想の延長で、「あらゆるデバイスからアクセスできること」を重視しました。この考え方を「<a href="http://web.a11y1st.jp/">アクセシビリティ・ファースト</a>」といいます。</p>

<p>私が書く文章の中には、「5年後、10年後に誰かが読んだときにも役に立って欲しい」と願いつつ書いたものが少なくありません。ただし、そんな未来には、きっとコンテンツにアクセスするための環境やデバイスも、いまとは様変わりしていることでしょう。</p>

<p>未知のデバイスのために、あらかじめ備えておきたい。そのための指針となるのが<strong>ウェブ・アクセシビリティ</strong>の各種ガイドラインです。とくに<a href="http://www.jsa.or.jp/stdz/instac/commitee-acc/W3C-WCAG/WCAG20/">ウェブコンテンツ・アクセシビリティ・ガイドライン (WCAG) 2.0</a>が有名です。それらのガイドラインを意識しながら設計し、下記のテストを行いました：</p>

<ul>
  <li><a href="http://validator.w3.org/">HTML Markup Validator</a>（マークアップの検査）</li>
  <li><a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/accessibility-developer-t/fpkknkljclfencbdbgkenhalefipecmb">Accessibility Developer Tools</a>（各種の機械的な検査）</li>
  <li><a href="https://www.modern.ie/ja-jp">modern.ie</a>（多様なブラウザでの表示確認）</li>
  <li><a href="https://www.apple.com/jp/accessibility/ios/voiceover/">iOSのVoiceOver</a>（スクリーンリーダー）</li>
  <li><a href="https://www.apple.com/jp/accessibility/osx/voiceover/">Mac OS XのVoiceOver</a>（スクリーンリーダー）</li>
  <li><a href="http://leaverou.github.io/contrast-ratio/">Contrast Ratio</a>（カラーコントラストの検査）</li>
</ul>

<p>本格的なアクセシビリティテストではありませんし、<a href="http://www.jsa.or.jp/stdz/instac/commitee-acc/W3C-WCAG/WCAG20/"><abbr title="Web Content Accessibility Guidelines">WCAG</abbr></a>のレベルAにも達していません<sup id="fnref:wcag-podcast"><a href="#fn:wcag-podcast" class="footnote">4</a></sup>。しかし、<strong>アクセシビリティへの取り組みは、決して完璧でなくても、やらないよりはまし</strong>です。「アクセシビリティ・ファースト」だからといって「レベルAの達成が必須」などと窮屈に考えるよりは、やれるところから手を付けていくほうが前向きです。</p>

<p>それに、WCAGのレベルAを目標にするとしても、最初のリリース時から達成する必要もないのです。アジャイルソフトウェア開発の考え方で、リリース後に少しずつ達成度を上げていってもいいのですから。</p>

<h2 id="section-6">モバイル・ファースト</h2>

<p>「<a href="http://www.lukew.com/ff/entry.asp?933">モバイル・ファースト</a>」という設計アプローチも少し意識しました。</p>

<p>従来のウェブ制作では「PC向けデザインを元にモバイル対応する」という順序が普通でした。一方、モバイル・ファーストでは「モバイル向けデザインを元にPC対応する」という順序で制作します。</p>

<p>そのメリットとして下記の3点が指摘されています：</p>

<ol>
  <li>いま最も普及しているデバイスがスマートフォンなので、PCよりもスマートフォンにおける使いやすさを優先するのは当然です。</li>
  <li>「画面サイズの小ささ」などの制約が、設計者に「フォーカスすること」を促します。厳しい制約が「このサイトで最も重視すべきことは何か」を考えさせるのです。</li>
  <li>最新のウェブ技術でサイトを制作するなら、そのターゲットはモバイルデバイスになるでしょう。PCユーザーの多くがまだ古いブラウザを利用しているのに対して、モバイルユーザーのほうが比較的新しいブラウザを利用しています。</li>
</ol>

<p>これらがモバイル・ファースト・アプローチの利点だとされています。</p>

<h2 id="section-7">プログレッシブ・エンハンスメント</h2>

<p>今回のリニューアルでは「モバイル・ファースト」の考え方を取り入れつつ、しかし「たまたま現時点で普及しているに過ぎないモバイルデバイス」に対して<strong>最適化し過ぎない</strong>ことも心がけました。要するにバランスを取ったわけです。</p>

<p>モバイル・ファーストという考え方は、あくまで「いま普及しているモバイルデバイスを重視する」という考え方です。しかし、将来にわたってモバイルデバイスが最普及デバイスであり続けるとは限りません。</p>

<p>また、「モバイルデバイスなら最新ウェブ技術を利用しやすいので、モバイル・ファーストに制作する」という考え方が行き過ぎれば、「低機能デバイスからはアクセスしずらいコンテンツ」が出来上がってしまうおそれもあります。</p>

<p>私の目的は「コンテンツを長寿にすること」ですから、<a href="http://website-usability.info/2010/06/entry_100606.html">プログレッシブ・エンハンスメント</a>という考え方を意識しました。これは「原則としてどんな閲覧環境からでも最低限利用できるようにしたうえで、段階的に高機能な実装を適用していく」という考え方です。</p>

<p>実際、スタイルシートやJavaSciptを無効にしても、このサイトはそれなりに利用できるはずです。また、10年後のユーザーがこのサイトのコンテンツを利用できる可能性も、十分に高いと考えています。</p>

<h2 id="section-8">インブラウザー・デザイン</h2>

<p><a href="http://ja.ishibashihideto.net/blog/2013/04/18/in_browser.html">インブラウザー・デザイン</a>手法は、コンテンツ・ファーストやアクセシビリティ・ファーストといった思想と相性の良い手法です。プロジェクトの全工程に渡り、「インブラウザー」（ブラウザー内）で確認しながらデザインします。そのプロセスを説明します。</p>

<p>最初に、静的サイトジェネレーター<a href="http://jekyllrb.com/">Jekyll</a>のテンプレート構造を慎重にデザインしました<sup id="fnref:careful-design"><a href="#fn:careful-design" class="footnote">5</a></sup>。レイアウトとマークアップの骨格を手でササッとスケッチし、それをすぐにHTMLとスタイルシートで再現し、PCとモバイルデバイスのブラウザで、レスポンシブな動作を確認します。これを何度も繰り返す<strong>プロトタイピング</strong>を行いました。</p>

<p>次に、コンテンツを移植しました。前述の通り大量の作業であり、最も時間を要した工程です。コンテンツのタイトル、概要文、サムネイル画像などを「インブラウザー」で何度も確認しながら整えていきました。</p>

<p>コンテンツを投入したら、次は視覚的なデザインです。CSSフレームワーク<a href="http://bitters.bourbon.io/">Bitters</a>を使って、レイアウトやタイポグラフィをカスタマイズしていきました<sup id="fnref:bitters"><a href="#fn:bitters" class="footnote">6</a></sup>。配色に際しては<a href="https://hue360.herokuapp.com/">HUE/360</a>と<a href="http://ironodata.info/">配色の見本帳</a>を利用しました。</p>

<p>以上がデザインプロセスの全体像です。最初から様々なデバイスのブラウザや、各種のツールでテストしながら制作したので、レスポンシブなモバイル対応や、アクセシビリティ品質の確保にも、さほど苦労しませんでした<sup id="fnref:browsersync"><a href="#fn:browsersync" class="footnote">7</a></sup>。もしもこのような検証を、制作プロセスの後半で行っていたとしたら、大量の手戻りで苦労していたことでしょう。</p>

<p>さきほど私は「ウェブサイトの設計においては、見えない部分へのケアがまず大事で、見える部分はその次だ」と述べました。そのような順序で物事を進めるためには、インブラウザー・デザイン手法にならざるを得ないのです。ちなみに、デザインカンプは一つも作りませんでした。</p>

<p>コンテンツを大事に取り扱い、アクセシビリティを担保しながら、レスポンシブにモバイル対応もする。インブラウザー・デザイン手法なら、これらを低コストで実現できます。</p>

<h2 id="section-9">静的サイト</h2>

<p>コンテンツを10年単位で<strong>ロングライフ</strong>（長寿）にするために、<strong>メンテナンス・フリー</strong>にしようと思いました。</p>

<p>WordPress等の動的システムを導入すると、しばしばメンテナンス作業が発生します<sup id="fnref:wordpress"><a href="#fn:wordpress" class="footnote">8</a></sup>。一方、静的サイトならば基本的にメンテナンスフリーです。</p>

<p>静的サイトはメンテナンスフリーなだけでなく、ポータブル（移動しやすい）でもあります。単にファイルをコピーするだけで、サイトの「移動」や「ミラーリング」や「アーカイブ」が簡単にできます。</p>

<p>実際、このサイトのリニューアル前のコピーは<a href="http://ja.ishibashihideto.net.s3-website-ap-northeast-1.amazonaws.com/">Amazon S3</a>にアーカイブしてあります。この「旧サイト」は、Amazon S3が存在し、かつ利用料金を支払い続けている限り、ずっとアクセス可能です。例えば私の死後も、クレジットカードと口座が生きている限り、サイトは存在し続けます<sup id="fnref:archive"><a href="#fn:archive" class="footnote">9</a></sup>。</p>

<p>また、新サイト（このサイト）をホストしているGitHub Pagesは無料です。GitHub Pagesがどれほど長く続くサービスかは分かりませんが、このサービスが続く限り、このサイトが存在し続ける可能性は高いと期待できます<sup id="fnref:ghpages-longevity"><a href="#fn:ghpages-longevity" class="footnote">10</a></sup>。</p>

<h2 id="github-pages">GitHub Pages</h2>

<p>このサイトの制作には静的サイトジェネレーター<a href="http://jekyllrb.com/">Jekyll</a>を採用しました。また、サイトは<a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a>によってホストされています。</p>

<p>GitHub Pagesのメリットはいくつかあります：</p>

<ul>
  <li>FTPなどの転送作業が不要です。ソースをcommitしてGitHubにpushすれば、サイトに編集内容が反映されます。どうせGitは使うわけですから、サイト更新のための余計な手間が省けます<sup id="fnref:continuous-delivery"><a href="#fn:continuous-delivery" class="footnote">11</a></sup>。</li>
  <li>静的サイトジェネレーターの中でも特に人気の高いJekyllが採用されています。長期的に利用していく上での安心材料になります。</li>
  <li>無料でウェブサイトをホストしてくれます。独自ドメインも利用できます。設定も簡単です。</li>
  <li>ブラウザだけでもサイトの更新ができます。</li>
</ul>

<p>最後の点について補足しておきます。一般的に「静的サイトジェネレーター」で作られたサイトは、ブラウザだけで更新することができません。しかし、GitHub Pagesの場合、ブラウザでGitHub上のソースを編集すれば、サイトを更新できます<sup id="fnref:edit-on-github"><a href="#fn:edit-on-github" class="footnote">12</a></sup>。いつか「急に更新しなければならない事態」が生じたときには、この機能に助けられるかもしれません。</p>

<h2 id="section-10">アーキテクチャ</h2>

<p>このサイトのシステムアーキテクチャは下図のようになっています：</p>

<figure>
  <a href="/images/blog/2015-02-18-redesigned/concrete_architecture.svg"><img src="/images/blog/2015-02-18-redesigned/concrete_architecture.svg" alt="具体的なシステムアーキテクチャ" /></a>
  <figcaption>具体的なシステムアーキテクチャの説明：ウェブサイトのソースは、Jekyllによって処理されたのち、GitHub Pagesのウェブサーバーに配置され、ユーザーエージェント（ブラウザ）に提供される。</figcaption>
</figure>

<p>また、システムアーキテクチャの構成要素は下記の通りです：</p>

<ul>
  <li><a href="http://bourbon.io/">Bourbon</a>: Sass mixinライブラリ</li>
  <li><a href="http://neat.bourbon.io/">Neat</a>: Bourbonによるレスポンシブグリッドフレームワーク</li>
  <li><a href="http://bitters.bourbon.io/">Bitters</a>: BourbonとNeatによるCSSフレームワーク</li>
  <li><a href="https://pages.github.com/">GitHub Pages</a>: Jekyll対応のホスティングサービス</li>
  <li><a href="http://jekyllrb.com/">Jekyll</a>: 静的サイトジェネレーター</li>
  <li><a href="http://liquidmarkup.org/">Liquid</a>: Jekyllで採用されているテンプレートエンジン</li>
  <li><a href="http://sass-lang.com/">Sass</a>: Jekyllで採用されているCSS拡張言語</li>
</ul>

<p>このアーキテクチャによって、コンテンツ・ファーストの<a href="http://ja.ishibashihideto.net/about/philosophy.html">思想を実装</a>しました。この手法には、より大きなプロジェクトにも適用できる<strong>スケーラビリティ</strong>（拡大可能性）があるはずです。</p>

<p>もちろん、このままでは大きなプロジェクトに適用できません。しかし、Jekyll、GitHub Pages、Bittersといった「固有名詞」は入れ替え可能です。アーキテクチャを抽象的に考える場合、そういった固有名詞は、さほど重要ではありません：</p>

<figure>
  <a href="/images/blog/2015-02-18-redesigned/abstract_architecture.svg"><img src="/images/blog/2015-02-18-redesigned/abstract_architecture.svg" alt="抽象的なシステムアーキテクチャ" /></a>
  <figcaption>抽象的なシステムアーキテクチャの説明：ウェブサイトのソースは、HTMLテンプレートエンジンとCSSプリプロセッサによって処理されたのち、ウェブサーバーに配置され、ユーザーエージェント（ブラウザ）に提供される。</figcaption>
</figure>

<p>さらに、前提条件が少し違うプロジェクトでも、その前提条件にあわせてアーキテクチャを変更すれば大丈夫です。例えば、「メンテナンスフリー」な静的サイトではなく、データベース連動型の動的サイトを作る場合でも、「静的サイト」の部分を除けば、ほぼそのまま応用できるはずです。</p>

<p>このように、<strong>アーキテクチャは抽象化によってスケーラビリティを獲得します</strong>。アーキテクチャの具体的な構成要素に注目するだけでなく、抽象化して眺めてみることには大きなメリットがあります。具体的な構成要素を置き換えれば、異なる前提条件のプロジェクトにも応用できるのです。</p>

<h2 id="philosophy-and-method">思想と手法</h2>

<p>アーキテクトが新しいアーキテクチャに挑むときには、小規模なプロトタイピング・スタディがとても有効です。そして、<strong>アーキテクトというものは、「自分のデザイン思想とデザイン手法」を持って、はじめて一人前</strong>なのだと思います。そういう思いから、今回のリニューアル作業には、かなりの時間を投資しました。プロトタイピング・スタディによって「自分のデザイン思想とデザイン手法」を研究するために。</p>

<p>最後に、ここまで説明してきた思想と手法の関係を図解しておきます：</p>

<figure>
  <a href="/images/blog/2015-02-18-redesigned/constellation.svg"><img src="/images/blog/2015-02-18-redesigned/constellation.svg" alt="主要概念の関係図" /></a>
  <figcaption>コンテンツ・ファーストという中核概念と、それに関連する諸概念と、そこから導き出される手法やツールの関係図</figcaption>
</figure>

<h2 id="section-11">結び</h2>

<p>以上が、今回のリニューアルについての報告です。私はこのアーキテクチャを持続的に成長させ、また別のサイトにも適用していくことになるでしょう。<sup id="fnref:method-applicability"><a href="#fn:method-applicability" class="footnote">13</a></sup></p>

<p>なお、<a href="https://github.com/zerobase/zerobase.github.io">このサイトのソースコードはGitHubで公開されており</a>、誰でも自由にclone/forkできる状態になっています。本稿執筆時のコミットは<a href="https://github.com/zerobase/zerobase.github.io/commit/3f5135c6b5c767e034ed141d31555779d6e295bd">3f5135c</a>です。また、リニューアル前のサイトのコピーを<a href="http://ja.ishibashihideto.net.s3-website-ap-northeast-1.amazonaws.com/">Amazon S3</a>にアーカイブしてあります。</p>
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:x-first">
      <p>この文章では「ファースト」という語尾の言葉が他にもいくつか登場します。それらは、いわゆる「安全第一」と同様に、プリンシプル（原則や主義）を意味しています。ちなみに「安全第一」は「セイフティ・ファースト」です。 <a href="#fnref:x-first" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:anonymous">
      <p>「アノニマス・デザイン」については<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4582767273?tag=hidetoi-22&amp;camp=1027&amp;creative=7407&amp;linkCode=as4&amp;creativeASIN=4582767273&amp;adid=0K3Z21QK63H3F0YAHVF3&amp;">『柳宗理エッセイ』（平凡社ライブラリー）</a>をご参照ください。 <a href="#fnref:anonymous" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:tumblr-feed-limit">
      <p>なお、Tumblrのフィードは「最新20件」しか出力しない仕様のようで、困っていました。Podcastエピソードが20を超えたあたりから、iTunesやPodcastアプリでは最初の方のエピソードにアクセスできなくなっていました。 <a href="#fnref:tumblr-feed-limit" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:wcag-podcast">
      <p>今回アクセシビリティ面で残念なのは、ポッドキャストに「書き起こしテキスト」（トランスクリプト）を付ける余裕がなかったことです。これも経済合理性の問題です。テキスト化の費用を捻出するのに手っ取り早いのは、ポッドキャストにスポンサーを付けることです。興味のある方はご一報ください :-) <a href="#fnref:wcag-podcast" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:careful-design">
      <p>当初の設計になかったパーツを後から追加したため、その部分については汚い設計になってしまいました。しかし、<a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%AA%E3%83%95%E3%82%A1%E3%82%AF%E3%82%BF%E3%83%AA%E3%83%B3%E3%82%B0_(%E3%83%97%E3%83%AD%E3%82%B0%E3%83%A9%E3%83%9F%E3%83%B3%E3%82%B0)">リファクタリング</a>すれば大丈夫だと考えています。これもアジャイルソフトウェア開発の考え方です。また、このような事態は、「作ってみなければわからない」の実例でもあります。 <a href="#fnref:careful-design" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:bitters">
      <p>Bittersについては以前「<a href="http://qiita.com/zerobase/items/e763dc96b7b398bf8005">CSSフレームワークBourbon/Neat/Bitters/Refillsは美しい</a>」という文章で紹介しました。<a href="https://www.youtube.com/watch?v=8ItNE_DX6Cc">How to make your CSS awesome with Bourbon, Neat, Bitters and Refills!</a>という動画も参考になるでしょう。 <a href="#fnref:bitters" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:browsersync">
      <p>インブラウザー・デザインの実務上は、「複数デバイス間でのスクロールポジション同期」と「ファイル更新監視による自動リロード」とを実現してくれる<a href="http://www.browsersync.io/">BrowserSync</a>も大変重宝しました。もはや手放せません。 <a href="#fnref:browsersync" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:wordpress">
      <p>WordPressのようなCMSを使うと、例えばデータベースエラーの発生によってサイトにアクセスできなくなったりします。あるいは、セキュリティ脆弱性をついてサイトが書き換えられたりするリスクもあります。メンテナンスせずに10年運用するのは難しいと思います。 <a href="#fnref:wordpress" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:archive">
      <p>「死後」のような長期的な観点では、<a href="https://archive.org/">Internet Archive</a>にも期待しています。クレジットカードには数年の有効期限が設定されていますし。 <a href="#fnref:archive" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:ghpages-longevity">
      <p>正確に言えば、いくらかのリスクがあります。例えばGitHub Pagesの仕様が変わり、古いサイトがホストされなくなるかもしれません。「GitHub Pagesがある限り<strong>必ず</strong>大丈夫だ」とは言えません。 <a href="#fnref:ghpages-longevity" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:continuous-delivery">
      <p>GitHub Pagesのワークフローは、HerokuなどのPaaSを使った継続的デリバリー(continuous delivery)のパイプラインに似ています。 <a href="#fnref:continuous-delivery" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:edit-on-github">
      <p>具体的に言えば、<a href="https://github.com/zerobase/zerobase.github.io/tree/master/_posts/blog">GitHub上の/_posts/blog/</a>にファイルを追加することで、「新規ブログエントリの投稿」になります。 <a href="#fnref:edit-on-github" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:method-applicability">
      <p>誤解のないように補足しますが、もちろん前提条件次第です。決して「今後すべてのプロジェクトでこのやり方を踏襲します」という話ではありません。 <a href="#fnref:method-applicability" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[サイトリニューアルのお知らせ]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/activity/2015/02/18/redesigned.html"/>
    <updated>2015-02-18T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/activity/2015/02/18/redesigned</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/activity/2015-02-18-redesigned/cover.svg" alt="Redesign for content accessibility" /></p>

<p>当サイトをリニューアルしました。設計思想と手法について<a href="/blog/2015/02/18/redesigned.html">ブログエントリ</a>に書きました。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[仕事]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/about/works.html"/>
    <updated>2015-01-12T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/about/works</id>
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="iqon">iQON</h2>

<p><a href="http://www.gmo-vp.com">GMOベンチャーパートナーズ</a>の投資先である<a href="http://vasily.jp">株式会社VASILY</a>で、日本最大級のソーシャル・ファッション・サービス<a href="http://www.iqon.jp">iQON</a>の開発をユーザー・インタフェイス設計面で支援しました。リリースしたiPhoneアプリは、Appleの「App Store BEST OF 2012 award」を受賞し、その後のAndroidアプリの開発のもとになりました。2014年6月のインタビュー『<a href="http://gmo-vp.com/interview/2014/08/2.html">デザインとエンジニアリングが増幅するファッションの可能性</a>』もご覧ください。</p>

<div class="responsive embed aspect4x3"><iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/c0BofBwvkyY" allowfullscreen="" style="border: none;"></iframe></div>

<h2 id="section">コマーシャライザー</h2>

<p><a href="http://mtl.recruit.co.jp/">リクルートメディアテクノロジーラボ (MTL)</a> から請け負った研究開発事業で、2008年に<a href="http://mtl.recruit.co.jp/works/2008/cmizer.html">コマーシャライザー</a>を開発しました。ユーザー・インターフェイス (UI) の卓越性を「武器」とすべくUI設計に取り組んだ結果、多くのユーザーを獲得することになりました。</p>

<div class="responsive embed aspect4x3"><iframe width="560" height="315" src="//www.youtube.com/embed/HYR-uMYhvgI" allowfullscreen="" style="border: none;"></iframe></div>

<h2 id="section-1">ポンパレ</h2>

<p>株式会社リクルートが運営する割引チケット共同購入サイト<a href="http://ponpare.jp">ポンパレ</a>を2010年に開発しました。5週間という短い開発期間でリリースを成功させました。この開発プロジェクトの成功は、当時数百の競合がひしめく市場において大きなアドバンテージとなりました。</p>

<figure>
  <img src="/images/about/2015-01-12-works/ponpare.png" alt="ポンパレのスクリーンショット" />
  <figcaption>リクルートのポンパレは日本最大級の割引チケット共同購入サイトです。</figcaption>
</figure>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[顧問サービス]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/about/advice.html"/>
    <updated>2015-01-11T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/about/advice</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>これまでに培ってきたサービス開発のノウハウを提供しています。</p>

<p>ご参考：</p>

<ul>
  <li><a href="/blog/2014/12/01/design-fellow-at-venture-capital.html">ベンチャーキャピタルのデザインフェローという素晴らしい仕事 </a></li>
  <li><a href="/blog/2015/08/03/consulting-for-startups.html">アーキテクトが起業家やベンチャー企業のためにできること</a></li>
</ul>

<h2 id="section">対象とするクライアント像</h2>

<p>主なクライアントは、起業家や、大企業の新規事業開発チームです。</p>

<p>いずれも「イノベーティブな価値の創造に取り組むチーム」という点は同じです。</p>

<p>そういう意欲的なクライアントからの依頼を好んでいます。</p>

<h2 id="section-1">サービス提供のスタンス</h2>

<p>「アドバイザリー・サービス」といっても、私が知っていることを一方的にお伝えするだけではありません。</p>

<p>むしろ、クライアントの話を丁寧に聴いたうえで、その本質的問題を抽出し、一緒に考えていきます。</p>

<p>そのためのセッションでは、議論、助言、コーチング、ワークショップなどを使い分けています。</p>

<h2 id="section-2">サービスの領域</h2>

<h3 id="section-3">構想（何をするか）</h3>

<p>「社会変革」のレベルで事業を構想するお手伝いをします。人類史的なスケールと、哲学的な深さで事業を構想し、事業の可能性を最大化するための議論です。事業家のパートナーとして、このレベルで議論できる人物はそうそういないと自負します。</p>

<ul>
  <li>事業理念のデザイン</li>
  <li>設計理念（デザイン・コンセプト）のデザイン</li>
  <li>価値訴求（バリュー・プロポジション）のデザイン</li>
  <li>公共性（事業の社会的な価値、存在意義、公共善）に関する議論</li>
  <li>自社を大きなエコシステムの中に位置付ける議論 <sup id="fnref:ecosystem"><a href="#fn:ecosystem" class="footnote">1</a></sup></li>
  <li>技術やデザインのトレンドと事業機会についての議論</li>
</ul>

<h3 id="section-4">プロセス（どのようにするか）</h3>

<ul>
  <li>仮説検証の計画（リーン・スタートアップ） <sup id="fnref:lean"><a href="#fn:lean" class="footnote">2</a></sup></li>
  <li>実証的デザイン・リサーチ（リーンUX）</li>
  <li>プロジェクト管理、ディレクション</li>
  <li>プロトタイピングのための手法 <sup id="fnref:prototyping"><a href="#fn:prototyping" class="footnote">3</a></sup></li>
  <li>開発投資計画・リソース配分 <sup id="fnref:cto"><a href="#fn:cto" class="footnote">4</a></sup></li>
  <li>組織づくり・能力開発 <sup id="fnref:designer-survival"><a href="#fn:designer-survival" class="footnote">5</a></sup></li>
</ul>

<h3 id="section-5">情報アーキテクチャとユーザー・エクスペリエンス</h3>

<ul>
  <li>サービスのユーザーにとっての意味（メンタル・モデル）</li>
  <li>シンプルなユーザー・インターフェイスのデザイン <sup id="fnref:ui"><a href="#fn:ui" class="footnote">6</a></sup></li>
  <li>専門知識にもとづく改善提案（ウォークスルー評価）</li>
  <li>ユーザビリティ・テスト</li>
</ul>

<h3 id="section-6">情報エコシステムと情報アクセシビリティ</h3>

<ul>
  <li>検索エンジンなどの「ロボット」にとってのマシン・リーダビリティ</li>
  <li>多様なデバイスで利用できるアクセシビリティ（WCAG2.0、WAI-ARIA）</li>
  <li>多様なデータ流通を促進するリンクト・オープン・データ（RDF）</li>
</ul>

<h3 id="section-7">ワークショップ</h3>

<p>上記の領域に関して、各種ワークショップのファシリテーションができます。</p>

<p>ワークショップは、チーム・メンバーのコラボレーションを通じて創造的な解決策に至る手段であるだけでなく、チームの合意形成や、チーム・ビルディングや、チーム・メンバーのコミットメント向上といった効果にもつながります。</p>

<h2 id="section-8">オンライン・ミーティング</h2>

<p>ビデオ会議システムの導入を推進しており、下記のアプリケーションが利用できます：</p>

<ul>
  <li>Skype</li>
  <li><a href="http://blog-ja.chatwork.com/2013/05/chatwork-live.html">ChatWork Live</a></li>
  <li>Google Hangouts</li>
  <li><a href="https://appear.in/">appear.in</a></li>
</ul>

<h2 id="section-9">お問い合わせ</h2>

<p>まずはメールでお問い合わせください。</p>

<div class="commands list">
  <a class="command" href="mailto:hidetoi@gmail.com">メールする</a>
</div>
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:ecosystem">
      <p><a href="/blog/2014/04/25/copernican-turn-on-information-architecture.html">情報建築を設計するアプローチのコペルニクス的転回: エコシステムとユーザー・エクスペリエンスの重視へ</a> <a href="#fnref:ecosystem" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:lean">
      <p><a href="/activity/2012/07/09/agile-development.html">ゼロベース流アジャイルウェブ開発術2010年版</a> <a href="#fnref:lean" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:prototyping">
      <p><a href="/blog/2013/04/18/in_browser.html">なぜ「イン・ブラウザー・デザイン」ワークフローへの移行が必要なのか？</a> <a href="#fnref:prototyping" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:cto">
      <p><a href="/blog/2008/08/31/cto.html">チーフ・テクノロジ・オフィサ（CTO）ってチーフ・エンジニアと違うの？</a> <a href="#fnref:cto" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:designer-survival">
      <p><a href="/blog/2014/08/25/web-designer-survival.html">ウェブサービス開発の現場におけるデザイナー不要論と5〜10年後の生存戦略</a> <a href="#fnref:designer-survival" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:ui">
      <p><a href="/blog/2013/08/14/why-almighty-apps-are-shit.html">「設定次第で何でもできる万能アプリ」がクソアプリである理由</a> <a href="#fnref:ui" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ベンチャーキャピタルのデザインフェローという素晴らしい仕事]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/blog/2014/12/01/design-fellow-at-venture-capital.html"/>
    <updated>2014-12-01T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/blog/2014/12/01/design-fellow-at-venture-capital</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/blog/2014-12-01-design-fellow-at-venture-capital/gmo-vp-and-ishibashi.png" alt="GMO VenturePartners × Hideto Ishibashi" /></p>

<p>私は<a href="http://www.gmo-vp.com/">GMOベンチャーパートナーズ</a>というベンチャーキャピタルの「デザインフェロー」を務めています。この「<strong>ベンチャーキャピタルのデザインフェロー</strong>」という仕事を紹介するため、下記のトピックについて書きました：</p>

<ol>
  <li><strong>果たす役割</strong></li>
  <li><strong>立場の利点</strong></li>
  <li><strong>仕事の醍醐味</strong></li>
</ol>

<h2 id="section">執筆の動機</h2>

<p>「<strong>ベンチャーキャピタルのデザインフェロー</strong>」という仕事は、未だ「職業」として確立していません。この仕事に就いている人は、おそらく日本にまだ数人しかいないでしょう。 <sup id="fnref:dfellows"><a href="#fn:dfellows" class="footnote">1</a></sup> そこで、この文章によって、</p>

<ul>
  <li>この「職業」の<strong>認知が高まり</strong>、</li>
  <li>この「職業」の人を<strong>雇うベンチャーキャピタルが増え</strong>、</li>
  <li>この「職業」に<strong>就く人が増える</strong>こと</li>
</ul>

<p>を期待しています。</p>

<h2 id="section-1">ベンチャーキャピタルのデザインフェローが果たす役割</h2>

<p>ベンチャーキャピタルのデザインフェローとしての私の役割は、「<strong>スタートアップ向けのデザインコンサルティング</strong>」です。より詳しく説明すると、下記の領域に関するコンサルティングです：</p>

<ul>
  <li>デザイン思考</li>
  <li>事業コンセプト</li>
  <li>サービスデザイン</li>
  <li>人間中心設計（ヒューマンセンタードデザイン）</li>
  <li>デザインリサーチ</li>
  <li>ユーザーエクスペリエンス</li>
  <li>ユーザビリティ</li>
  <li>インフォメーションアーキテクチャ</li>
  <li>ユーザーインターフェイス</li>
  <li>アクセシビリティ</li>
</ul>

<p>こういった領域について、</p>

<ul>
  <li>問題解決策の提供（狭義のコンサルティング）</li>
  <li>創造的な共同作業（ワークショップ）</li>
  <li>やり方の指導</li>
  <li>実行段階での「伴走」（コーチング）</li>
</ul>

<p>といった形での支援をしています。</p>

<p>とくによく用いる手法が「<strong>ワークショップ</strong>」です。私は頻繁にワークショップをファシリテート（企画・運営）しています。その狙いとして、</p>

<ul>
  <li>一人だけで考えるのではなく、<strong>対話を通じて考える</strong>こと</li>
  <li>社内の数人だけで考えるのではなく、<strong>多様なステークホルダーを巻き込んで考える</strong>こと</li>
  <li>頭の中だけで考えるのではなく、<strong>手を動かして考える</strong>こと</li>
</ul>

<p>などが挙げられます。</p>

<p>スタートアップは「<strong>イノベーション</strong>」という未解決の課題に取り組んでいます。私自身も「解」は持っていません。ですから、「問題解決策を提供する」こと（狭義の「コンサルティング」）ができない場合も多々あります。そこで、<strong>私自身もクライアントと一緒に考える</strong>ためにワークショップを多用しています。</p>

<h2 id="section-2">ベンチャーキャピタルのデザインフェローという立場の利点</h2>

<p>ベンチャーキャピタルのデザインフェローという立場には大きな利点があります。私がやっていることは「<strong>スタートアップ向けのデザインコンサルティング</strong>」ですが、この仕事は、<strong>この立場でなければ手がけにくい仕事</strong>だと実感しています。</p>

<p>ほとんどのスタートアップは、デザイン思考やユーザーエクスペリエンスに関する最新の手法を導入していません。それでいて、イノベーションという未解決課題に取り組んでいるのがスタートアップです。つまり、「スタートアップ向けのデザインコンサルティング」には<strong>大きな可能性</strong>が秘められています。</p>

<p>しかし、<strong>その実現を妨げる経済的制約</strong>もあります。次のような事柄です：</p>

<ol>
  <li>スタートアップにとってユーザーエクスペリエンスの専門家を<strong>社員として雇用するのは困難</strong>です。数少ない専門家を大企業と取り合う採用競争の厳しさや、それゆえの賃金水準の高さなどが理由です。</li>
  <li><strong>既存社員のスキルアップに期待するのも、あまり現実的ではない</strong>でしょう。スタートアップの社員は業務に忙殺されがちで、学習に必要な時間を確保できるかどうか。 <sup id="fnref:skillup"><a href="#fn:skillup" class="footnote">2</a></sup></li>
  <li>社外の専門家にデザインコンサルティングを依頼するとしても、<strong>高額なコンサルティング報酬を支払う経営判断が容易ではない</strong>でしょう。プロフェッショナルサービスは本質的に「購入前に効果を目にすることができない」ものです。買い手にしてみれば「価値が不確実」であって、いわば「ギャンブル」のようなものでもあります。</li>
</ol>

<p>このような経済的制約のため、「スタートアップ向けのデザインコンサルティング」というサービスは通常ほとんど実現しません。</p>

<p>一方、ベンチャーキャピタルのデザインフェローは、原則としてスタートアップからコンサルティング報酬を受け取りません。その代わり、ベンチャーキャピタルの「投資先支援予算」から報酬を受け取ります。<strong>ベンチャーキャピタルが費用を肩代わり</strong>しているわけです。この仕組みによって前述の経済的制約がクリアされ、「スタートアップ向けのデザインコンサルティング」というサービスが実現するのです。この仕組みは素晴らしいと思います。</p>

<figure>
  <img src="/images/blog/2014-12-01-design-fellow-at-venture-capital/startup-design-consulting-scheme.png" alt="スタートアップ向けデザインコンサルティングの仕組みの図解" />
  <figcaption>GMOベンチャーパートナーズがベンチャー企業に投資し、私にコンサルティングフィーを提供します。それによって、私がベンチャー企業へデザインコンサルティングサービスを提供できるようになっています。</figcaption>
</figure>

<h2 id="section-3">ベンチャーキャピタルのデザインフェローという仕事の醍醐味</h2>

<p>私はベンチャーキャピタルのデザインフェローという仕事に大きなやりがいを感じています。そこには、</p>

<ul>
  <li>大きな<strong>イノベーション</strong>に取り組む面白さ</li>
  <li><strong>モチベーション</strong>の高いチームとの<strong>コラボレーション</strong></li>
  <li>コラボレーションの成果が速やかに実現される<strong>スピード感</strong></li>
  <li><strong>事業の成長</strong>に貢献できる喜び</li>
  <li><strong>チームの成長</strong>に貢献できる喜び</li>
</ul>

<p>があります。</p>

<p>私は他にもいくつかの働き方を経験してきました。大企業向けコンサルティング、受託開発、自社サービス開発など。ベンチャーキャピタルのデザインフェローという仕事には、それらとは異なる固有の魅力があります。<strong>「人に教えることが好き」で、「一緒に作ることも好き」な人に向いている仕事</strong>だと思います。</p>

<h2 id="section-4">おわりに</h2>

<p>冒頭で述べたとおり、「ベンチャーキャピタルのデザインフェロー」という仕事について、</p>

<ul>
  <li>認知が高まり、</li>
  <li>雇うベンチャーキャピタルが増え、</li>
  <li>従事する人が増え、</li>
  <li>「職業」として成立していくこと</li>
</ul>

<p>を期待しています。それによって<strong>日本の起業家生態系（エコシステム）が一層発展する</strong>と信じています。</p>

<p>なお、この文章は<a href="http://www.adventar.org/calendars/343">UX Tokyo Advent Calendar 2014</a>への寄稿でもあります。「<a href="http://ja.ishibashihideto.net/blog/semantic-turn/">デザインの意味論的転回</a>」という思想的背景で書かれました。この文章が、「デザイン」固有の領域に関する言論（デザイン言論）の再活性化に僅かなりとも貢献することを願って。</p>

<p><a href="http://ja.ishibashihideto.net/">情報建築家 石橋秀仁</a></p>

<h2 id="section-5">参考図書</h2>

<ul>
  <li>奥出 直人、<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4150503982?tag=hidetoi-22&amp;camp=1027&amp;creative=7407&amp;linkCode=as4&amp;creativeASIN=4150503982&amp;adid=1KKZ90N005DKJWWT2KW6&amp;">デザイン思考の道具箱: イノベーションを生む会社のつくり方</a>、2014年（初版2007年）</li>
  <li>棚橋 弘季、<a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4534045727?tag=hidetoi-22&amp;camp=1027&amp;creative=7407&amp;linkCode=as4&amp;creativeASIN=4534045727&amp;adid=1V0ZTBMADSQHYG15ZY6V&amp;">ひらめきを計画的に生み出す デザイン思考の仕事術</a>、2009年</li>
</ul>

<h2 id="section-6">関連情報</h2>

<ul>
  <li><a href="/blog/2015/08/03/consulting-for-startups.html">アーキテクトとしての私が起業家やベンチャー企業のためにできること (2015-08-03)</a></li>
</ul>

<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:dfellows">
      <p>私が知る限り、日本におけるベンチャーキャピタルのデザインフェローは、Beenosのデザインフェローである<a href="https://twitter.com/fumya">山本郁也</a>さんと、インキュベイトファンドのデザインフェローであった<a href="https://twitter.com/santa0127">藤原由翼</a>さんのお二人だけです。 <a href="#fnref:dfellows" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:skillup">
      <p>スキルアップの例として、<a href="http://aiit.ac.jp/certification_program/hcd/">産業技術大学院大学履修証明プログラム「人間中心デザイン」</a>を受講したり、<a href="http://www.hcdnet.org/certified/">人間中心設計専門家</a>の資格取得のための勉強をするといったことが考えられます。しかし、スタートアップで働いている人にとって、そのような余裕があるケースは稀でしょう。 <a href="#fnref:skillup" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[第5回ピクタソンのスポンサーになりました]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/activity/2014/09/21/pictathon-5th.html"/>
    <updated>2014-09-21T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/activity/2014/09/21/pictathon-5th</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/activity/2014-09-21-pictathon-5th/event-pictogram-pictathon-03.png" alt="" /><br />
<small>co-ba libraryにて開催された第5回ピクタソンにて、ハイパーピクトグラム構想を説明する石橋秀仁の写真 © You Sakai（<a href="http://webcre8.jp/meet/event-pictogram-pictathon.html">引用元</a>）</small></p>

<p>第5回<a href="http://pictathon.org/">ピクタソン</a>というイベントに協賛し、そのスポンサー宣伝枠で<a href="http://tourinfo.jp/articles/pictogram/">ハイパーピクトグラム</a>を紹介させて頂きました。</p>

<p>ピクタソンの様子は、You Sakaiさんの<a href="http://webcre8.jp/meet/event-pictogram-pictathon.html">ピクトグラムに求められる条件、制作の難しさと楽しさ</a>という参加レポートで紹介されています。</p>

<p>なお、ハイパーピクトグラムのウェブサイトは <a href="http://pictogram.tokyo">http://pictogram.tokyo</a> です。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ウェブサービス開発の現場におけるデザイナー不要論と5〜10年後の生存戦略]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/blog/2014/08/25/web-designer-survival.html"/>
    <updated>2014-08-25T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/blog/2014/08/25/web-designer-survival</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/blog/2014-08-25-web-designer-survival/kicking-out.jpg" alt="エンジニアがUX、IA、UI、HTML、CSS、jQueryなどを抱え、残されたグラフィクスのみ手にしたデザイナーを蹴り出している図。" /></p>

<p>本稿では、まず「ウェブサービス開発の現場で、ウェブデザイナーの仕事はエンジニアに奪われつつある」という<strong>脅威</strong>を語る。次に、<strong>生存戦略</strong>を考えるヒントとして「分かりやすい生存戦略」を2つ提示する。「アートディレクター」と「フルスタックウェブデザイナー」という2つの生存戦略だ。</p>

<p>なお、「仕事を奪われていくプロセス」と「生存戦略を遂行するプロセス」について、5〜10年程度のタイムスパンをイメージしている。</p>

<h2 id="section">ウェブデザイナーの仕事がエンジニアによって奪われつつある</h2>

<p>ウェブサービス開発の現場では、ウェブデザイナーの仕事がエンジニア／プログラマーによって少しずつ奪われつつある。とくに小さな組織や新規事業の現場では。</p>

<p>象徴的なのは「Bootstrapがあればデザイナー不要だよね」論。「もはや社員としてデザイナーを雇う必要はなくて、必要な時に<a href="http://www.lancers.jp/">ランサーズ</a>で発注すればいいよね」「スタイルシートいじったり画像パーツ作ったりしてくれるだけでいいよね」と考える企業が増えつつある。</p>

<p>参考： <a href="http://codezine.jp/article/detail/7876">Webアプリをあっという間にカッコよく！ BootstrapによるレスポンシブWebレイアウト：CodeZine</a></p>

<p>違う観点から言えば、フルタイムとして1人目のデザイナーを雇うまでに、一体何人のエンジニアを雇っているかという話。現場を見てみればいい。明らかにエンジニアを優先して採用している。「デザイナーは必要なときにアウトソーシングすればいい」と思われている。</p>

<hr />

<p>さらに、ウェブサービス開発に携わる人々からは、「デザイナーがエンジニアリングを勉強するよりも、エンジニアがデザインを勉強するほうが早いよね」という話も聞こえてくる。</p>

<p>その理由については、身もふたもないけれど、「学力（偏差値）の差」でシンプルに説明できてしまうだろう。平均的には、エンジニア／プログラマーのほうが、デザイナーよりも学力が高い。 <sup id="fnref:education"><a href="#fn:education" class="footnote">1</a></sup></p>

<p>最近はUXデザイン手法を学ぶエンジニアや起業家が増えてきた。彼らは『<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873116619/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4873116619&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">Lean UX</a>』を片手に自らサービスデザインに取り組む。そこにデザイナーの存在感は薄い。「デザイナー」って本来そういうことをするために雇われるものだと思うのだが、残念ながら、ビジネスサイドから求められるサービスデザイン力を、現状では多くのデザイナーが備えていない。デザインの価値を信じる者として、これはとても残念なことだと思っている。</p>

<hr />

<p>このように、ウェブサービス開発の現場では、ウェブデザイナーの仕事がエンジニアによって奪われつつある。言い換えれば、ビジネスにとってデザイナーは重要ではなくなりつつある。これは大変な<strong>脅威</strong>だ。</p>

<p>ところが、こういう「脅威」に気付いていないウェブデザイナーが多いようだ。気づいた時には「手遅れ」になってしまうので、今のうちから意識して、具体的に備えておくほうがいいのではないか…　老婆心ながら、そう思ってしまう。</p>

<p>以下、具体的かつ「分かりやすい」生存戦略を2つ提示する。誤解のないように念押ししておくが、「ウェブサービス開発に携わるウェブデザイナーの生存戦略」というドメイン（問題領域）の議論なので、その前提をしっかり意識したうえで読んでほしい。ウェブ制作全般の話をしているわけではない。あらゆる議論には問題領域＝適用範囲がある、ということは、あらためて指摘しておくまでもないだろう。</p>

<h2 id="section-1">生存戦略1. ウェブサービスのアートディレクター</h2>

<p>エンジニアがどんどんデザイナーの領域を侵食していくときに、デザイナーにはどんな生き残り策が考えられるか？</p>

<p>一つの分かりやすい方向性としては「広告代理店のアートディレクター」のように、コミュニケーションデザインやマーケティング寄りの立ち位置から、ビジュアルアイデンティティーをコントロールし、ブランドイメージを作っていくようなポジションを取ることが考えられる。</p>

<p>分かりやすく例えると、<a href="http://kashiwasato.com/">佐藤可士和</a>的な立ち位置でプロダクトデザインにもコミットしていくイメージ。<a href="http://kashiwasato.com/#kirin_chibilemon">飲料パッケージ</a>や<a href="http://kashiwasato.com/#docomo_n-07a">携帯電話</a>の事例を参照すべし。「出来上がったプロダクトのプロモーションを請け負うだけの仕事」から「プロモートされるべきプロダクト自体もデザインする仕事」へのシフトは、<a href="http://www.weblio.jp/content/%E3%83%9E%E3%83%BC%E3%82%B1%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%83%BB%E3%83%9F%E3%83%83%E3%82%AF%E3%82%B9">マーケティング・ミックス論</a>的にも正当化される。プロダクトとプロモーションがバラバラにデザインされるよりも、統合的にデザインされているほうがいい。その二つを統合できるロール（役割）としての「アートディレクター」なのだ。</p>

<p><img src="/images/blog/2014-08-25-web-designer-survival/4p-marketing-mix.jpg" alt="4P: Product, Price, Place and Promotion" /></p>

<p>すでにお分かりのように、本稿では「アートディレクション」という言葉に「クリエイティブディレクション」の領域も含んでいる。有り体に言えば、佐藤可士和的な「アートディレクター」を想定している。つまり、事業責任者（あるいはクライアント）と普通に「ビジネスの話」が出来なければならないということだ。そのためには<a href="http://www.shukatsu-kami.jp/common-sense/method/">ビジネス一般常識</a>や<a href="http://www.meti.go.jp/policy/kisoryoku/">社会人基礎力</a>が必要だ。残念ながらウェブデザイナーには、ビジネス上の一般常識や、いわゆる「社会人基礎力」の弱い人が少なくないので、念のため指摘しておく。デザイナーとしてのスキルを磨く前に、まず「社会人として一人前」になって欲しい。</p>

<p>参考：『<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4799315323/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4799315323&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">コンサル一年目が学ぶこと</a>』（大石哲之）</p>

<p>ここで話題を変えよう。ポジティブな話だ。「ウェブサービスのアートディレクション」という仕事は将来有望だ。スマホアプリのベンチャーがTVCMを打つようになってきた。今後もそういうケースは増えていくだろう。そういう広告キャンペーンの際に、「プロモーションに合わせてプロダクト自体もリニューアルしたほうが効果的だ」と考える企業が増えていくだろう。広告のROI（費用対効果）を高めるために。そうなればアートディレクターの出番だ。</p>

<p>参考：<a href="http://yoheimurakoshi.hatenablog.com/entry/2014/03/15/203659">Gunosyの大幅リニューアルやCM展開について、広告屋のデザイナーが考察してみた。 - STARTUP DESIGN</a></p>

<p>参考：<a href="http://logmi.jp/16683">なぜ最近のアプリはテレビCMにお金を使うのか？　CFOが語る、お金の”張り方” – ログミー[o_O]</a></p>

<p>ウェブサービスのアートディレクション事例としては、本稿執筆の前月にリリースされた<a href="http://blog.airbnb.com/belong-anywhere/">Airbnbのリブランディング</a>が記憶に新しい。プロジェクトを手がけた<a href="http://www.wearedesignstudio.com/works/airbnb/">DesignStudioのAirbnbプロジェクト事例</a>は「ウェブサービスのアートディレクション」がどういうことなのかイメージさせてくれるだろう。</p>

<p>また、日本におけるロールモデルとしては、<a href="http://tha.jp/">tha社</a>およびその代表である中村勇吾がイメージしやすいだろう。tha社の制作事例を見れば、基本的には広告制作系のスタンスでありつつ、サービスのアートディレクションも手がけていることがわかる。そのような事例として「<a href="http://tha.jp/4159">受験サプリ</a>」「<a href="http://tha.jp/3507">TABROOM</a>」「<a href="http://tha.jp/2484">Sumally</a>」などをあげることができるだろう。</p>

<p>ウェブサービスのアートディレクターはどこに所属して働くのだろうか。ウェブサービス開発企業の中より、むしろ広告代理店や制作会社で働くことの方が多いだろう。広告キャンペーンのプロジェクトは、期間が決まっているものであり、年中ずっとやるものではない。それなりの事業規模・組織規模になるまでは、ウェブサービス事業者がインハウスでアートディレクターを抱えたりしないだろう。</p>

<p>ところで、「なぜキャンペーン時だけの関与でも、継続的なウェブサービス開発に貢献できるのか？」と疑問に思う人もいるだろう。その疑問にも応えておく。アートディレクションの成果物としてのデザインルールやスタイルガイドを、<strong>コードとして実装して納品</strong>すればいい。例えば、エンジニアが使っているCSSフレームワーク（Bootstrapなど）のコードをカスタマイズして納品するようなイメージだ。その納品物を引き継いでエンジニアが開発を続けていく。これで「キャンペーン時だけの関与でも、継続的なウェブサービス開発に貢献できる」ということがお分かり頂けるだろう。コードとして実装されたスタイルガイドは、アートディレクターの手を離れた後も、自動的にトーン＆マナーやビジュアルアイデンティティの一貫性を保持するのだ。 <sup id="fnref:CODE"><a href="#fn:CODE" class="footnote">2</a></sup></p>

<p>そういうアーキテクチャとコラボレーションの在り方をまだイメージできない人もいるかもしれないが、技術トレンドから予測することができる。<a href="styletil.es">Style Tiles</a>や<a href="https://github.com/trulia/hologram">hologram</a>のようなスタイルガイドツールを前提として、5年後や10年後の制作環境を予測してみよう。その頃にはWeb Componentsがデザイナーとエンジニアの共通言語になっているはずだ。「Bootstrapがあればデザイナー不要だよね」という現在進行中のトレンドの延長には、「Web Componentsとして実装されたUIコンポーネントのビジュアルな仕上げを、キャンペーンとあわせてクリエイティブエージェンシーに依頼する」というアーキテクチャとコラボレーションの未来像が見えてくるのだ。 <sup id="fnref:forecast"><a href="#fn:forecast" class="footnote">3</a></sup></p>

<p>参考：<a href="http://blog.agektmr.com/2014/05/web-components.html">Tender Surrender: なぜ Web Components はウェブ開発に革命を起こすのか</a></p>

<p>ちなみに、アートディレクター本人がそういう手作業を全部やる必要はなくて、エージェンシーのチームワークでやればいい。もしあなたが「マークアップやCSSフレームワークは苦手」なウェブデザイナーなのであれば、「アートディレクターという生存戦略」は有力な選択肢だろう。 <sup id="fnref:agency"><a href="#fn:agency" class="footnote">4</a></sup></p>

<p>最後に、この生存戦略について「エンジニアとの競争」という観点から考えてみたい。エンジニアがどんなに頑張っても、アートディレクターの専門領域には届かない。すでにあげた事例を見ればいい。エンジニアが片手間でやれるような仕事ではないとお分かりいただけるはずだ。やはり大学で4年間の（古典的な「応用美術」という意味での）デザイン教育を受けた専門家のほうが強い。つまり、「アートディレクター」の領域は、エンジニアの侵略が最後まで及ばない聖域 (last resort) と言ってもいい。その意味で、とても「分かりやすい」生存戦略だと言えるだろう。</p>

<h2 id="section-2">生存戦略2. フルスタックウェブデザイナー</h2>

<p>冒頭に述べたように「BootstrapやCSSフレームワークをどんどん身につけていく高学力エンジニアたち」がウェブデザイナーの仕事を奪おうとしている。そこではエンジニアと歩調を合わせるような「フルスタック化」もまたウェブデザイナーの生存戦略になりうる。</p>

<p>「フルスタックウェブデザイナー」とは、IAからフロントエンド実装まで一人でこなせる人のこと。つまり、UXリサーチやデザインワークショップのファシリテーションから、プロトタイプ制作、jQuery、マークアップ、スタイルガイドまで、全部一人でやれるということ。HamlやSassをマスターして、GitでRuby on Railsのviewを触るのも当たり前。<a href="http://todomvc.com/">ミニマムなTodoリスト</a>を作れるくらいのプログラミングもできたほうがいい。</p>

<p><img src="/images/blog/2014-08-25-web-designer-survival/full-stack.jpg" alt="Strategy, Design and Implementation" /></p>

<p>参考： <a href="http://theclip.jp/news/124/">デザイナーもコードを書こう！デザイナーとエンジニアの役割分担（Webサービス編） –　THE CLIP, Inc.</a></p>

<p>ちなみに、能力の話をしているのであって、体制の話をしているのではない。フルスタックウェブデザイナーは、全部分かってて、全部一人で作る能力があって、その上で役割分担はするのかもしれない。一人で作れる規模には限界があるわけで、ある程度大きなものを作るなら複数人のデザインチームであたるのは当然だ。重要なのは「できないから任せる」ではなく、「互いの仕事内容を理解したうえで分担する」というコラボレーションの在り方だ。</p>

<p>フルスタックウェブデザイナーのロールモデルとしては、日本では<a href="http://tikeda.net/">池田拓司</a>（クックパッド）や<a href="http://anatani-aitai.com/yasuhisa-hasegawa/yh01">長谷川恭久</a>がイメージしやすいだろうか。あまり表に出ないが（うちの会社の）<a href="http://zerobase.jp/jobs/voice_01.html">米谷和馬</a>も十年来のフルスタックウェブデザイナーだ。また、<a href="http://5by5.tv/webahead">The Web Ahead</a>というPodcastの<a href="http://jensimmons.com/">Jen Simmons</a>もあげておこう。英語圏は人材豊富なので、英語で情報収集していれば、いくらでもロールモデルを見つけられるはずだ。</p>

<p>参考：<a href="http://thebridge.jp/2014/07/cookpad-user-first-takuji-ikeda">「クックパッドの良心」とも言われるユーザーファースト推進部 池田拓司氏が実現する“ブレない”サービスづくりとは - THE BRIDGE（ザ・ブリッジ）</a></p>

<p>参考：<a href="http://japan.cnet.com/sp/webcreator/35019299/">「もし1人になってもサイト運営できる人」–クックパッドが求めるクリエイター像 - CNET Japan</a></p>

<p>参考：<a href="http://cssnite.jp/lp/lp26/CSSNiteLP26-s9-ikeda.pdf">毎日の料理のためのSass, 池田拓司</a></p>

<p>なお、フルスタック志向なら、英語スキルは必須だ。最低限「日本語に翻訳されていない技術情報をウェブで収集して実務上の課題を解決するスキル」があれば何とかなるので、読むスキル(reading)だけでも頑張って身につけて欲しい。さもなくば、あなたは「誰かが日本語に翻訳するまで情報を得られない人」（有り体に言えば、エンジニアに対して「情弱」）になってしまう。あなたが知らない「ウェブデザイン系」技術情報を、エンジニアが先に英語で仕入れて「なんで知らないの？」って言ってくるようになる。それでは「ウェブデザイン」の専門家としてはダメだろう。したがって、フルスタック志向の人なら英語で情報収集できなければならないと思う。</p>

<p>ここからはギアを入れ替えてポジティブな話をしたい。フルスタックウェブデザイナーのビジネス上の価値はどこにあるのか。「フルスタック」は「全部一人で作れる」を意味する。その個人としての価値が最も高まるのは、チームメンバーがまだ少ない新規事業だ。例えば<a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4822248976/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4822248976&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">リーン・スタートアップ</a>の<a href="http://www.techventurebusiness.com/archives/649">MVP</a>（プロトタイプ）を高速に作って仮説検証サイクルを回せるようなフルスタックウェブデザイナーなら、起業家が最初に（エンジニアよりも先に）雇う可能性がある。共同創業者として声をかけられるかもしれない。あるいはフルスタックウェブデザイナー自身が起業するのも面白い。</p>

<p>また、大きい開発チームであっても、フルスタックウェブデザイナーは重宝されるだろう。GitやRailsという「プラットフォーム」の上でコラボレーションできるデザイナーなら、エンジニアにとっては大歓迎。「<a href="http://fjord.jp/love/548.html">黒い画面</a>」を恐れないデザイナーは、エンジニアの足を引っ張ることなく、スピードを加速してくれる。つまり、チームに貢献し、事業に貢献する。</p>

<p>要するに、小さな組織では「個人としての価値」を高く評価される。一方、大きな組織では、あなたの存在が組織全体の能力を向上させる「レバレッジとしての価値」が高く評価される。</p>

<p>このように、エンジニアがデザイナーの仕事を奪っていったとしても、フルスタック化したウェブデザイナーには十分な居場所が残る。したがって「フルスタック化」はウェブデザイナーの生存戦略になりうる。</p>

<hr />

<p>ここまで２通りの「分かりやすい生存戦略」を示してきた。あえて「分かりやすい」とつけているのは、もっと複雑でニッチな生存戦略をいくらでも考えられるからだ。しかし、そういう「ニッチな各論」は本稿で扱わないことにした。トレンドと未来予測に基づく「分かりやすい生存戦略」に絞った。</p>

<h2 id="section-3">キャリアパス</h2>

<p>最後に「実際どうやってそこに向かえばいいのか」というキャリアパスの話で締めたい。もちろんケースバイケースであって、あなたがあなた自身のキャリアパスについて考え始めるためのヒントに過ぎないということはお断りしておく。</p>

<p>もしあなたが「新規事業のウェブサービス開発プロジェクトが好き」「カスタマージャーニーマップ(CJM)から『黒い画面』まで幅広く関心を持って取り組める」なら、フルスタック化という生存戦略は有力な選択肢だろう。</p>

<p>いまあなたがウェブサービス系企業に所属していて、フルスタック化を目指すなら、なるべく新規事業の立ち上げに関われるように動いてみたら面白いのではないだろうか。もし新規事業提案制度などがある会社なら、積極的に活用してみてはどうだろうか。起案者チームとして新規事業を立ち上げていく過程では、UXリサーチもフロントエンド実装も自分がやることになるだろうから、「全部一人で作る」実践的訓練になる。社内にそういう制度がなければ、社外の仲間とウェブサービスを立ち上げてみればいいだろう。</p>

<p>一方、サービス系企業にいながら「マークアップとかもう嫌だ」と思ってるウェブデザイナーもいるだろう。HTMLやCSSのようなコードを扱う作業よりも、ビジュアルなデザイン作業が好きで得意な人もいるだろう。それなら、広告代理店や制作会社へ転職して、アートディレクターを目指すキャリアプランを考えてみるのはどうだろう。嫌いな仕事を一生続けていくのは大変だ。人生は長い。職種を変えるなら早い方がいい。</p>

<p>「ウェブサービスのアートディレクター」と「フルスタックウェブデザイナー」という二つの生存戦略は、決してキャリアの終着点ではない。フルスタックウェブデザイナーは（スキルやコミットメントの差はあれ）アートディレクションも手がけるだろう。すでに紹介した池田拓司の仕事は「エンジニアに対してSassで実装されたデザインルールを提供する」というものだったが、このアプローチは「ウェブサービスのアートディレクション」で将来のコラボレーション形態として説明したものと同じだ。つまり「ウェブサービスのアートディレクター」と「フルスタックウェブデザイナー」は同じ山を登るための二通りのルートだと言える。「ウェブサービス開発においてデザイナーにできるすべてのこと」という<strong>山頂</strong>へ向かうための。</p>

<p>最後に問題になるのは、「ウェブサービス開発に携わる上で、あなたはどちら側に身を置きたいのか」だろう。つまり、広告代理店（エージェンシー）や広告系制作会社（プロダクション）の側で働くか、ウェブサービス事業者の中（インハウス）で働くか。結局は、業界の文化や社風と、自分の好みとの相性で決まるのかもしれない。</p>

<h2 id="section-4">おわりに</h2>

<p>本稿で論じてきたことを要約しておく：</p>

<ol>
  <li>
    <p>ウェブサービス開発の現場で、ウェブデザイナーの仕事はエンジニアに奪われつつある。この脅威を認識してほしい。</p>
  </li>
  <li>
    <p>「分かりやすい生存戦略」として「ウェブサービスのアートディレクター」と「フルスタックウェブデザイナー」を例示した。</p>
  </li>
</ol>

<p>もし脅威を認識したのであれば、次にやるべきことは「不安になること」ではなく「対処すること」だ。具体的に行動することだ。生存戦略の策定と実行は、早ければ早いほど良い。</p>

<h2 id="section-5">おまけ</h2>

<p>本稿の議論をより深く理解したい人には、<a href="http://d.hatena.ne.jp/essa/20140330/p1">ロードマップ指向とエコシステム指向（アンカテ）</a>の一読をおすすめする：</p>

<blockquote>
  <p>自分が「エコシステム」の中のどういう位置にいて、何と協力して何と戦うのか、そういう自己認識がないと、これから何を勉強したらいいか、何を勉強させたらいいか考えようがない。</p>
</blockquote>

<p>読者のみなさんにとっての「プロフェッショナルとしての正当な評価と報酬」を願いつつ。</p>

<p>ー <a href="http://ja.ishibashihideto.net/">情報建築家 石橋秀仁</a></p>

<h2 id="section-6">変更履歴</h2>

<ul>
  <li>初版 2014年8月25日</li>
  <li>第2版 2014年10月2日</li>
</ul>
<div class="footnotes">
  <ol>
    <li id="fn:education">
      <p>もちろん、個別の事例を見れば、武蔵美や多摩美はそのへんの工学部より高学力かもしれない。入学後や卒業後に頑張って「平均的エンジニア」の学力を追い抜いた人もいるだろう。しかし、ここではマクロな傾向性の話をしている。統計の言葉で言えば、「集団間に平均値の差がある」という主張だ。べつに実証したわけではないけれど、かなり蓋然性の高い仮説ではないだろうか。 <a href="#fnref:education" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:CODE">
      <p>『CODE 2.0』に代表されるLessigのアーキテクチャ論を知っている人は、それを連想すればよい。「ソースコード」として実装された「コード」（規則）は、原則として破ることが出来ない。これは法や規範に「それを犯す自由」があるのと対比される。「コード」（アーキテクチャ）による規制に違反することは原理的にできない。言い換えれば、デザイナーが「コード」という道具を用いることによって、「エンジニアに対して一定の自由度の中でしかデザインさせない」というコントロールが可能になる。 <a href="#fnref:CODE" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:forecast">
      <p>5年後・10年後に何が使われているか、実際にはよく分からない。Bootstrapかもしれないし、違うかもしれない。いずれにせよ、本質的には同じようなアーキテクチャとコラボレーションの在り方にシフトしていくだろう。レイヤード（層状）アーキテクチャの進化って、大筋だけなら長期的に予測しやすいものだ。また、ここではウェブの話をしたが、アプリにおいても同じ話であって、同様のアーキテクチャとコラボレーションになっていくだろう。エンジニアはスマートなやり方を横展開したがる生き物だ。重要なのは、<strong>目先の情報に振り回されず、技術進化の方向性を本質的に理解し、そのトレンドにうまく乗ること</strong>だ。日々現れる新技術の習得に追われているようではいけない。表層的なテクニックの変遷の裏にが、どのような本質的トレンドがあるのか、その深層の地殻変動を理解しなければいけない。 <a href="#fnref:forecast" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
    <li id="fn:agency">
      <p>見方を変えれば、制作会社には「マークアップやCSSフレームワークは苦手なアートディレクター」を補佐するフロントエンドエンジニアへのニーズもある、ということになるだろう。これは「分かりやすい生存戦略」ではないのだが、ニッチな生存戦略ではある。 <a href="#fnref:agency" class="reversefootnote">&#8617;</a></p>
    </li>
  </ol>
</div>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[VASILY金山社長とのインタビュー記事が公開されました]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/activity/2014/08/02/gmo-vp-vasily-interview.html"/>
    <updated>2014-08-02T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/activity/2014/08/02/gmo-vp-vasily-interview</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/activity/2014-08-02-gmo-vp-vasily-interview/pic_interview-01.jpg" alt="" /><br />
<small>VASILYオフィスにて撮影されたGMO-VP塩田マネージャー、VASILY金山社長、私（石橋）の3人の写真 © GMO VenturePartners</small></p>

<p>『<a href="http://gmo-vp.com/interview/2014/08/2.html">デザインとエンジニアリングが増幅するファッションの可能性</a>』という文章がGMO VenturePartnersのコーポレートサイトに掲載されました。</p>

<p>私も一緒にインタビューされたので、発言が載っています。</p>

<p>若干支離滅裂な発言になっているのは「編集のせい」だと思いたいです（笑）</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[Code for Namieのハッカソンでメンターを務めました]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/activity/2014/06/28/code-for-namie.html"/>
    <updated>2014-06-28T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/activity/2014/06/28/code-for-namie</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/activity/2014-06-28-code-for-namie/tumblr_static_aty2xk9lmlko0ks888ccg48sw.jpg" alt="" /><br />
<small>Code for Namieのロゴ © Code for Namie</small></p>

<p><img src="/images/activity/2014-06-28-code-for-namie/tumblr_inline_n80vbkwghX1sov6an.jpg" alt="" /><br />
<small>「浪江町住民のタブレット活用を考えるハッカソン」閉幕後の集合写真 © Code for Namie</small></p>

<p>「<a href="http://codefornamie.org/post/90508290725/6-28-2">浪江町住民のタブレット活用を考えるハッカソン</a>」のメンターとして、デザイン面のお手伝いをしました。
とくに「ユーザー理解」「サービス企画」「プロトタイピング」などの考え方や進め方に関するアドバイスをさせて頂きました。私が普段<a href="/advice/">顧問業</a>でやっているようなサービス内容です。</p>

<p>今回のハッカソンは、</p>

<ul>
  <li>事前に何度ものアイデアソン（アイデア発想ワークショップ）を繰り返して迎えたハッカソン</li>
  <li>今回のハッカソンの参加者は、必ずしもアイデアソンに参加しているわけではない</li>
</ul>

<p>というものでした。</p>

<p>私自身はワークショップデザインにタッチしていませんので、詳しいことは分かりませんが、企画運営に際して多くの議論を経てこの形になったようです。</p>

<p>今回のハッカソンの結果を私なりに見ると、</p>

<ul>
  <li>作るべきものを決める段階で苦労したチームは、設計や実装に移る前に時間切れとなってしまった</li>
  <li>作るべきものが早期に固まったチームは、二日目のプレゼンで完成度の高いプロトタイプを披露した</li>
</ul>

<p>という結果だと理解しています。</p>

<p>満足の行く成果の出せなかったチームのメンバーも、「すべてが自分たちの責任である」と考える必要はないので、気を落とさないで欲しいです。</p>

<p>こういう課題解決型ハッカソンの難しさを目の当たりにした思いです。私も勉強になりました。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[山本郁也氏を迎えて]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/podcast/2014/06/24/fumya.html"/>
    <updated>2014-06-24T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/podcast/2014/06/24/fumya</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://fumya.hateblo.jp/">山本郁也氏</a>を再びゲストに招いて、2014年6月12日に新宿のレストランで収録しました。全長2時間6分の<strong>雑談</strong>です。今回のトピックは、最近のウェブ制作のこと、ユーザーエクスペリエンスデザインのこと、アクセシビリティのこと、そして最後には情報の哲学と人間の身体性のような話にまで発展しました。</p>

<iframe width="100%" height="450" scrolling="no" frameborder="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/283583738&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;visual=true"></iframe>

<ul>
  <li>
    <blockquote>
      <p>curses（カーシス、カーズィス）はUNIX系システムでの端末制御ライブラリである。テキストユーザインタフェース（TUI）アプリケーションを作成するのに使われる。 – <a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/Curses">curses - Wikipedia</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li><a href="http://gettingreal.37signals.com/ch09_Copywriting_is_Interface_Design.php">Getting Real: Copywriting is Interface Design (by 37signals)</a></li>
  <li><a href="http://zerobase.jp/blog/2008/02/getting_real_by_37signals.html">Getting Real (by 37signals)サマリ - Zerobase Journal</a></li>
  <li><a href="http://www.ideaxidea.com/archives/2009/09/shorthand_for_ui_flows.html">UIデザインを共有するためのシンプルな記法とは？（37signalsの場合） | IDEA*IDEA</a></li>
  <li><a href="http://president.jp/articles/-/5887">『ストーリーとしての競争戦略』 楠木 建の「戦略読書日記」【第1回】：PRESIDENT Online - プレジデント</a></li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4492532706/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4492532706&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">ストーリーとしての競争戦略 ―優れた戦略の条件 (Hitotsubashi Business Review Books)</a></li>
  <li><a href="http://www.globis.jp/1917">一橋大学名誉教授　野中郁次郎氏　今の時代に求められるリーダーとは | GLOBIS.JP</a></li>
  <li>
    <p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4492521828/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4492521828&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">流れを経営する ―持続的イノベーション企業の動態理論</a></p>
  </li>
  <li>
    <blockquote>
      <p>もしかすると、情報時代の本当の問題は、データの氾濫ではなく、ホモ・ファーベルの大量発生と、それによって生まれるアーティファクトの氾濫なのかもしれない。 – <a href="http://fumya.hateblo.jp/entry/2014/04/15/200922">情報時代のホモ・ファーベル - カフェ・カサヴェテスにて</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li>
    <blockquote>
      <p>「つくりたい」というホモ・ファーベル的欲望に任せてつくり続けて良いわけがない。それは「サービス」ではない。 - <a href="http://fumya.hateblo.jp/entry/2014/06/14/094717">ホモ・ファーベルのフロンティア - カフェ・カサヴェテスにて</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li><a href="http://www.ndc.co.jp/hara/prospects/2011/06/post_1.html">欲望のエデュケーション | PROSPECTS | HARA DESIGN INSTITUTE</a></li>
  <li><a href="http://1000ya.isis.ne.jp/1482.html">1482夜『偶然の科学』ダンカン・ワッツ|松岡正剛の千夜千冊</a></li>
  <li><a href="http://growthhack.vasily.jp/2014/05/ultimate-guide-for-growthhack/">グロースハックとは何か 〜グロースハックをマスターするための究極のガイド〜 | VASILY グロースハックブログ</a></li>
  <li><a href="http://zerobase.jp/blog/2010/06/post_80.html">デザイナーは未来に住んでいる - Zerobase Journal</a></li>
  <li><a href="http://zerobase.jp/blog/2010/06/post_82.html">悪玉ユーザーエクスペリエンスとアーキテクチャ支配の不可視性 - Zerobase Journal</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%A2%E3%83%AB%E3%83%95%E3%83%AC%E3%83%83%E3%83%89%E3%83%BB%E3%83%8E%E3%83%BC%E3%83%99%E3%83%AB">アルフレッド・ノーベル - Wikipedia</a></li>
  <li><a href="http://gqjapan.jp/more/andmore/20140514/new-national-stadium-symposium">新国立競技場の何が問題なのか──中沢新一氏と伊東豊雄氏が問題提起 | GQ JAPAN</a></li>
  <li><a href="http://kenplatz.nikkeibp.co.jp/article/building/news/20140603/665311/">新国立競技場、コンペ審査の“激論”が明らかに｜日経BP社 ケンプラッツ</a></li>
  <li><a href="http://itpro.nikkeibp.co.jp/article/NEWS/20130110/448744/">ニュース - 消費者庁が「コンプガチャ」規制のQ＆A集発表、射幸心あおる仕組みを抑止：ITpro</a></li>
  <li><a href="http://www.j-cast.com/2008/08/11024982.html?p=all">「ストリートビュー」に批判相次ぐ　キスシーンやラブホ画像次々削除 : J-CASTニュース</a></li>
  <li><a href="http://www.usability.gr.jp/alertbox/20001029.html">Flash： 99％有害 – U-Site</a></li>
  <li><a href="http://www.usablog.jp/2006/07/jakob-nielsen-alertbox.html">人机交互論: ニールセンのAlertbox</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%94%BB%E6%AE%BB%E6%A9%9F%E5%8B%95%E9%9A%8A">攻殻機動隊 - Wikipedia</a></li>
  <li>
    <p><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%BE%A9%E4%BD%93%E5%8C%96">義体化 - Wikipedia</a></p>
  </li>
  <li>
    <blockquote>
      <p>野中：場をつくる目的は皆の主観をつくることだと申しましたが、では皆の主観をつくるときに根底にあるのは何か。これは身体的に触れ合わなければいけないということです。ヨーロッパの哲学者が言っていたことですが、たとえば右手で左手を握ると、最初は「右手が左手に触れている」と感じます。ところがしばらくすると「左手が右手に触れている」と感じるようになる。これは身体の共感が相互に移転するという意味です。これは他者との関係でも同様で、間身体性（Intercorporeality）の概念と呼ばれています。先ほどご紹介したホンダのワイガヤは、実は同じ場で大いに飲み、温泉に入り、身体的に共感しあるいは共鳴しているというポイントがあるんですね。これはホンダの知恵だと思います。理論的に言えばやはり間身体性と言いますか、身体がどこかで共振・共感・共鳴するという必要がある。 – <a href="http://globis.jp/1917-4">一橋大学名誉教授　野中郁次郎氏　今の時代に求められるリーダーとは | GLOBIS.JP</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li>
    <blockquote>
      <p>今後は、ぼくが主催するイベントを「シンポジウム」と呼んだ場合、「懇親会不参加」を禁止にします（笑） – <a href="http://ja.ishibashihideto.net/blog/workshop-symposium-seminar-lecture/">ワークショップ、シンポジウム、セミナー、レクチャーという言葉の意味もすっかり日本化 - 情報建築家 石橋秀仁</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li>
    <blockquote>
      <p>こういう情報環境を前提にカンファレンス・イベントを再考してみましょう。すると、「集わないと、できないこと」がイベントの本質的な価値だと思えてきませんか？ – <a href="http://ja.ishibashihideto.net/blog/redesign-conference-event/">近未来のカンファレンス・イベントのかたち - 情報建築家 石橋秀仁</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li><a href="http://ja.ishibashihideto.net/blog/semantic-turn/">ユーザー・エクスペリエンスについて考える人に読んで欲しいクリッペンドルフの『意味論的転回−デザインの新しい基礎理論』 - 情報建築家 石橋秀仁</a></li>
  <li><a href="http://web.a11y1st.jp/">Webアクセシビリティ・ファースト</a></li>
  <li><a href="http://www.soumu.go.jp/main_sosiki/joho_tsusin/b_free/b_free02.html">総務省｜情報バリアフリー環境の整備｜情報アクセシビリティの確保</a></li>
  <li><a href="http://zerobase.jp/blog/2013/01/accessibility.html">アクセシビリティは〈裏技〉として普及する - Zerobase Journal</a></li>
  <li><a href="http://zerobase.hateblo.jp/entry/2013/01/26/024143">アクセシビリティのリブランディング - zerobase書き散らす</a></li>
  <li><a href="http://www.apple.com/jp/accessibility/ios/voiceover/">Apple - アクセシビリティ - iOS - VoiceOver</a></li>
  <li>
    <p><a href="http://lisgo.org/">Lisgo - Listen to It Later App for Pocket</a></p>
  </li>
  <li>
    <blockquote>
      <p>この電子政府ユーザビリティガイドラインとその付属文章には、Webを利用した電子政府システムを新規開発したり改修したりする際に、「企画」「設計・開発」「運用」「評価」の4段階で、ユーザビリティを向上させるためにどのような活動をすべきかが述べられている。注目すべきは、その活動を行う中で、発注側の府省の関係者がユーザビリティに関する知識やスキルを十分持っていない場合には、ユーザビリティ専門家を選定しその支援を受ける必要性があると明記されたことである。また、受注側のベンダーにおいても、エンジニアや設計者を支援し人間中心設計を推進するために、ユーザビリティ専門家の支援が必要であると書かれている。 – <a href="http://web-tan.forum.impressrd.jp/e/2009/07/29/6057">電子政府ユーザビリティガイドライン策定でユーザビリティ専門家認定の動き／HCD-Net通信 #14 | Web担当者Forum</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li>
    <blockquote>
      <p>アクセシビリティポリシーは、国によって違いますが、EU を含む多くの国では、World Wide Web Consortium(W3C) の Web Content Accessibility Guidelines(WCAG) に基づいた規格を採用しています。アメリカの リハビリテーション法第 508 条 では、連邦政府が管理する Web コンテンツは、障害者にもアクセスできるものでなければならないと定められています。この法律は、W3C の優先度 1 のチェックポイントを基準に制定されたものです。 – <a href="http://www.adobe.com/jp/macromedia/accessibility/508standards.html">Macromedia - アクセシビリティ : アメリカの第 508 条</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li>
    <blockquote>
      <p>ウェブコンテンツ・アクセシビリティ・ガイドライン 2.0（以下、WCAG 2.0）は、ウェブコンテンツをよりアクセシブルにするための広範囲に及ぶ推奨事項を網羅している。このガイドラインに従うことで、全盲又はロービジョン、ろう又は難聴、学習障害、認知障害、運動制限、発話困難、光過敏性発作およびこれらの組合せ等を含んだ、さまざまな障害のある人に対して、コンテンツをアクセシブルにすることになるだろう。また、このガイドラインに従うと、すべてのユーザに対してウェブコンテンツをより使いやすいものにすることにもなるだろう。 – <a href="http://www.jsa.or.jp/stdz/instac/commitee-acc/W3C-WCAG/WCAG20/">WCAG 2.0（W3C勧告）日本語訳　[原題：Web Content Accessibility Guidelines (WCAG) 2.0]</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li><a href="http://e-words.jp/w/ARPU.html">ARPU</a></li>
  <li><a href="http://schoo.jp/class/875">10万年後の未来のためにデザイン／テクノロジーは何が出来るか？ 山本 郁也 先生 - 無料動画学習｜schoo（スクー）</a></li>
  <li><a href="http://blogos.com/article/87922/">検証されない仮説によって法律、規制をつくるべきではない～自民党橋本岳議員・法務委員会質疑書き起こし</a></li>
  <li><a href="http://blog.tatsuru.com/2011/09/02_1151.php">学ぶ力 (内田樹の研究室)</a></li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873114608/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4873114608&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">アプレンティスシップ・パターン　―徒弟制度に学ぶ熟練技術者の技と心得 (THEORY/IN/PRACTICE)</a></li>
  <li><a href="http://blog.goo.ne.jp/koukiseijyu/e/fef150c48d6742b81e1a62f9804abc98">知識人論の落とし穴－サイードの『知識人とは何か』を読む－ - 紅旗征戎</a></li>
  <li><a href="http://kotobank.jp/word/%E3%82%A4%E3%83%B3%E3%83%86%E3%83%AA%E3%82%B2%E3%83%B3%E3%83%81%E3%83%A3">インテリゲンチャ とは - コトバンク</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%AD%E3%83%B3%E3%82%B0%E3%83%BB%E3%83%8A%E3%82%A6%E5%8D%94%E4%BC%9A">ロング・ナウ協会 - Wikipedia</a></li>
  <li><a href="http://transcendence.jp/">映画『トランセンデンス』公式サイト 6月28日（土）“超越知能”全国超拡大公開</a></li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/433475144X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=433475144X&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">幼年期の終わり (光文社古典新訳文庫)</a></li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/415011272X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=415011272X&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">キリンヤガ (ハヤカワ文庫SF)</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%8E%9F%E7%BD%AA">原罪 - Wikipedia</a></li>
  <li>
    <p><a href="http://ja.matrix.wikia.com/wiki/%E3%82%B5%E3%82%A4%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%BC">サイファー - マトリックス Wiki - ウィキア</a></p>
  </li>
  <li>
    <blockquote>
      <p>One of Cypher’s most famous quotes from the movie is “Ignorance is bliss”, which he says while speaking with Agent Smith, referring to the state of people inside the Matrix. – <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/List_of_minor_characters_in_the_Matrix_series#Cypher.2FMr._Reagan">List of minor characters in the Matrix series - Wikipedia, the free encyclopedia</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4478025819/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4478025819&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">嫌われる勇気―――自己啓発の源流「アドラー」の教え</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E6%AD%A3%E7%BE%A9%E8%AB%96_(%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%AB%E3%82%BA)">正義論 (ロールズ) - Wikipedia</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%9E%E3%82%A4%E3%83%8E%E3%83%AA%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%BB%E3%83%AA%E3%83%9D%E3%83%BC%E3%83%88">マイノリティ・リポート - Wikipedia</a>（※「トータル・リコール」や「ブレードランナー」ではなく、正しくは）</li>
  <li><a href="http://www.zegapain.net/">ゼーガペイン</a>（※この作品の中での肉体のあり方は、ネタバレになるので詳しく述べませんが、マトリックス型ではありません）</li>
  <li>
    <p><a href="http://dic.pixiv.net/a/L.C.L">L.C.L (えるしーえる)とは【ピクシブ百科事典】</a></p>
  </li>
  <li>
    <blockquote>
      <p>身体性（しんたいせい、Embodimemt）とは身体が持つ性質を指す。分野ごとに様々な定義がある。 […] 認知科学、人工知能の分野では、物理的な身体があることによって、環境との相互作用ができることにより、学習や知能の構築にもたらす効果や性質を指す。 – <a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E8%BA%AB%E4%BD%93%E6%80%A7#.E8.AA.8D.E7.9F.A5.E7.A7.91.E5.AD.A6.E3.83.BB.E4.BA.BA.E5.B7.A5.E7.9F.A5.E8.83.BD.E3.81.AB.E3.81.8A.E3.81.91.E3.82.8B.E8.BA.AB.E4.BD.93.E6.80.A7">身体性 - Wikipedia</a></p>
    </blockquote>
  </li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/475710331X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=475710331X&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">情報のマテリアリズム</a></li>
</ul>

<h2 id="section">後日談</h2>

<dl>
  <dt>山本</dt>
  <dd>
    <p>石橋さんからもらった課題への回答ですが、あの時感じたちょっとした気持ち悪さは、ノスタルジー的なくだらない反動の感情だということで自己解決しました。謎</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>もうちょっと前向きに、何とか批判したいと思っております。笑</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>ただ、ホモサピエンスは終焉間際なのかもしれないな、と。</p>
  </dd>
  <dt>石橋</dt>
  <dd>
    <p>脱身体化したら、終焉しそうですね。</p>
  </dd>
  <dt>山本</dt>
  <dd>
    <p>ホモサピエンスではなく、別の名前が必要ですね。</p>
  </dd>
  <dt>石橋</dt>
  <dd>
    <p>収録ではマトリックス的な「どこかに身体があるタイプ」のインフォーグを想定してましたが、もっとハードなSFの世界では完全にコンピューター上にのみ存在する「人間」というタイプの世界設定もありますしね。東浩紀のQFもちょっとそういう感じ。</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>根拠となる人体がなくなったとき（攻殻機動隊でいえば「人形遣い」的な人工知能）を「生命」と認識して「人権」を認めるかどうか、みたいな問題については今世紀中に我々は直面すると思いますしね。</p>
  </dd>
  <dt>山本</dt>
  <dd>
    <p>そこはヒューマニズムの話ですよね。むしろヒューマニズムを再定義する必要すらありそうな。</p>
  </dd>
  <dt>石橋</dt>
  <dd>
    <p>ぼくはヒューマニズムって人間側の認識の問題だと思ってるので、「相手に憐れみを感じる」ならば、それはもう人間側の「負け」というか、相手の存在の尊厳を認めるしかない。</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>立場を入れ替えて、対象物のほうを主語にして言えば、「それっぽい振る舞い」がすべてであって、そのなかに「生命の本質」が宿ってるかどうかは関係ない。「哲学的ゾンビ」の議論ですけども、そこはbehavior主義でいいと思ってます。</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>でも、そもそも「相手に心があるかどうか」を問題にする「心の哲学」的な基準から相手の尊厳を認めるかどうかを判断するというのが、一種の人間中心主義だと批判できて、そこからピーター・シンガーは「動物の解放」というし、フロリディは「存在中心へ」と言い出す、的な…ｗ</p>
  </dd>
  <dt>山本</dt>
  <dd>
    <p>そしてリオタールはアンチインヒューマニズムを叫ぶわけですね。ぼくはまたこれに賛成で…w</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>ヒューマニズムを叫ぶのはホモサピエンスの義務だとw</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>しかし、動物の解放というのはあり得てしまう気もします。テクノロジー時代に不自由を感じてしまうのは、人間は結局動物に帰属するからですし。では動物から解放されれば良いだけの話なわけで。</p>
  </dd>
  <dt>石橋</dt>
  <dd>
    <p>「地球をヒト以外の動物に譲った上で、ヒトは宇宙空間で太陽エネルギーとか使いながらコンピューターの中の情報的存在にアセンションします！」　ってのは「脱人間中心主義」や「環境倫理」の立場からは究極の到達点ですよね。ぼくは脱人間中心主義ではないけども。</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>「ヒトが身体を捨ててコンピューター上の情報的存在に移行する」という存在論的シフトは、「フィジカル（身体的・物理的）な不自由からの自由」という消極的自由の究極であって、リバタリアンには魅力的かも。</p>
  </dd>
  <dt>山本</dt>
  <dd>
    <p>ぼく、地球をヒト以外の動物に譲るというのはけっこう支持します。</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>環境野郎なので。謎</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>そして45億年後の太陽の熱力学的な死を待つしかない以上、その選択肢は考えざるを得ないわけですし。</p>
  </dd>
  <dt>石橋</dt>
  <dd>
    <p>マクロス船団的な何かで系外脱出ですかね</p>
  </dd>
  <dt>山本</dt>
  <dd>
    <p>しかしできれば他の動植物たちも一緒に…w</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>まさに宇宙船地球号ですよ。w</p>
  </dd>
  <dt>石橋</dt>
  <dd>
    <p>ノアの方舟ｗ</p>
  </dd>
  <dd>
    <p>ぼくのこういう考え方は『<a href="http://ja.ishibashihideto.net/blog/luciano-floridi-study-2013-08-20/">フロリディ情報哲学</a>』に近いと思ってます。</p>
  </dd>
</dl>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4492532706" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4492521828" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=433475144X" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=415011272X" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4478025819" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=475710331X" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[ITアーキテクト鈴木雄介氏を迎えて]]></title>
    <link href="http://192.168.1.3:4040/podcast/2014/06/12/yusuke-suzuki.html"/>
    <updated>2014-06-12T00:00:00+09:00</updated>
    <id>http://192.168.1.3:4040/podcast/2014/06/12/yusuke-suzuki</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="http://www.gxp.co.jp/">グロースエクスパートナーズ株式会社(GxP)</a>のITアーキテクト<a href="https://twitter.com/yusuke_arclamp">鈴木雄介氏</a>を再びゲストに迎えて、2014年6月11日に新宿で収録しました。前半はレストラン、後半はワインバーでの収録です。全長2時間15分の<strong>雑談</strong>です。</p>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p>某ハマノさんがアイドルに嵌った挙句にプロデュース業を始めるとか、日本の若手批評家にあって重大な損失だと思うのですよ。アーキテクチャの生態系は良い本だったのですが。ヲタでもいいんだけど、なんでもかんでも、その視点というのがなんとかならんか。</p>&mdash; 鈴木雄介/Yusuke SUZUKI (@yusuke_arclamp) <a href="https://twitter.com/yusuke_arclamp/statuses/476571308566659072">June 11, 2014</a></blockquote>

<iframe width="100%" height="450" scrolling="no" frameborder="no" src="https://w.soundcloud.com/player/?url=https%3A//api.soundcloud.com/tracks/283583825&amp;auto_play=false&amp;hide_related=false&amp;show_comments=true&amp;show_user=true&amp;show_reposts=false&amp;visual=true"></iframe>

<h2 id="section">1. アジャイル、リーン、新規事業、事業計画 (00:45)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://arclamp.hatenablog.com/entry/2013/03/21/233012">アジャイルがダメだと思う7つの理由 - arclamp</a></li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4873116619/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4873116619&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">Lean UX ―リーン思考によるユーザエクスペリエンス・デザイン (THE LEAN SERIES)</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B9%E3%82%AF%E3%83%A9%E3%83%A0_(%E3%82%BD%E3%83%95%E3%83%88%E3%82%A6%E3%82%A7%E3%82%A2%E9%96%8B%E7%99%BA)">スクラム (ソフトウェア開発) - Wikipedia</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done">Getting Things Done (GTD) - Wikipedia</a></li>
</ul>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p>アジャイルは「考えすぎにやってみよう」、アーキテクチャは「考えられることろはちゃんとしてからやろう」。僕からすれば同じことを違う視点から語っているだけ。適切なバランスでやることが大事。では、どのバランスであるべきか？というのが語りたいこと。</p>&mdash; 鈴木雄介/Yusuke SUZUKI (@yusuke_arclamp) <a href="https://twitter.com/yusuke_arclamp/statuses/474048868691103744">June 4, 2014</a></blockquote>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p>そもそもアジャイルとかユーザビリティテストとかエスノグラフィが強調する「やってみなきゃわからん、見てみなきゃわからん」というのは、企業の持続性という観点で「予測しないとかバカじゃないの」と思う人がいることは引き受けるべき。双方の言うことは正しく、それを繋げるのが大事さね。</p>&mdash; 鈴木雄介/Yusuke SUZUKI (@yusuke_arclamp) <a href="https://twitter.com/yusuke_arclamp/statuses/476567846755901440">June 11, 2014</a></blockquote>

<blockquote class="twitter-tweet" lang="en"><p>コミットなきアジャイルはダークサイドに落ちやすい、という話など。アジャイルはゴールを定めないのではなく、進む道を決めないってことなんだよね。</p>&mdash; 鈴木雄介/Yusuke SUZUKI (@yusuke_arclamp) <a href="https://twitter.com/yusuke_arclamp/statuses/476689688892145664">June 11, 2014</a></blockquote>

<h2 id="ux-1344">2. ダークUXパターン、バイラルメディア (13:44)</h2>

<p>「何も学ばなくても初見で使えるデザイン」が常に正しいのか？</p>

<p>「ユーザーを騙くらかすようなデザイン」はダメだろう。</p>

<ul>
  <li><a href="http://darkpatterns.org/">Dark Patterns - User Interfaces Designed to Trick People</a></li>
  <li><a href="http://uid-lab.tumblr.com/post/84124579646/ux">UXを損ねる最悪なグロースハック | UID Lab</a></li>
  <li><a href="https://developers.facebook.com/policy/Japanese/">Facebookプラットフォームポリシー</a></li>
  <li><a href="https://www.facebook.com/ad_guidelines.php">Facebook広告ガイドライン</a></li>
  <li><a href="http://web-tan.forum.impressrd.jp/e/2013/09/04/15895">ガイドライン大幅改訂で「いいね!でキャンペーン参加」などがOKに、投稿の自社サイト埋め込みも可能に</a>（2013年9月）</li>
  <li><a href="http://web-tan.forum.impressrd.jp/e/2013/04/16/14953">企業がFacebookを利用するときのルールを把握しよう／Facebookマーケティングの教科書#2-2前編 | Web担当者Forum</a>（2013年4月、改定前）</li>
  <li><a href="http://www3.nhk.or.jp/news/business_tokushu/2014_0519.html">NHK NEWS WEB 拡散！バイラルメディアの戦略</a>（2014年5月19日）</li>
</ul>

<h2 id="section-1">3. カドカワ・ドワンゴ合併 (28:33)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://sai-zen-sen.jp/editors/blog/sekaizatsuwa/otsuka-%20essay.html">大塚英志緊急寄稿「企業に管理される快適なポストモダンのためのエッセイ」 | 最前線</a></li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4044191107/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4044191107&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">定本 物語消費論 (角川文庫)</a></li>
</ul>

<h2 id="section-2">4. グーグルカレンダー問題、ソーシャル・ネットワーク (33:44)</h2>

<p>業界人やってると、ICTリテラシーが知らないうちに上がりすぎて、世間とズレがちですね。</p>

<p>Facebook、LINE、LinkedInといったSNSの使い分けの話。ソーシャル・ネットワーク（人間関係網）の形、都市の形、政治の形。「ドライな都市」と「ウェットな田舎」という対比構図。　（※補足：「田舎が嫌で都会に出てくる」という発言は、そういう人もいるという話であって、全員がそうだと決め付ける意図ではありません）</p>

<ul>
  <li><a href="https://www.facebook.com/groups/597190250369020/permalink/629992647088780/">クロサカさんの仕事部屋の投稿1</a></li>
  <li><a href="https://www.facebook.com/groups/597190250369020/permalink/629995070421871/">クロサカさんの仕事部屋の投稿2</a></li>
  <li>コミュニケーションの距離感</li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/490261135X/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=490261135X&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">拡張する空間 建築家とITアーキテクトがつくるもの</a></li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4871406741/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4871406741&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">藤本壮介読本</a></li>
  <li><a href="https://www.facebook.com/help/120939471321735">何かを投稿するときに、誰に公開するかを選択するにはどうすればよいですか。 | Facebookヘルプセンター</a></li>
  <li><a href="https://www.facebook.com/help/209850012449913">知り合いリストを作成するにはどうすればよいですか。 | Facebookヘルプセンター</a></li>
</ul>

<blockquote>
  <p>思い返せばビジネスSNSは屍だらけです。ヤフーが立ち上げた「CU」も鳴かず飛ばずでしたし、あと「ケイレキ.jp」って覚えていますか？ サイバーエージェントの「INTELY」も閉鎖となりました。米LinekdINもそんなに使われていないんだからしょうがないのかもしれません。 – <a href="http://narumi.blog.jp/archives/7667451.html">STORYS.JPがオープンしたビジネスSNS「Unite」には数多くの屍を乗り越えてほしい : Blog @narumi</a></p>
</blockquote>

<h2 id="section-3">5. 島宇宙、居場所 (56:20)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://jp.wsj.com/news/articles/SB10001424052702304227204579410091695233628">オープン型オフィスでは病欠が増加―環境面のストレスが影響？ - WSJ</a></li>
  <li><a href="http://kotobank.jp/word/%E3%83%9B%E3%83%A1%E3%82%AA%E3%82%B9%E3%82%BF%E3%82%B7%E3%82%B9">ホメオスタシス とは - コトバンク</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B5%E3%82%A4%E3%83%90%E3%83%BC%E3%82%AB%E3%82%B9%E3%82%B1%E3%83%BC%E3%83%89">サイバーカスケード - Wikipedia</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E5%B3%B6%E5%AE%87%E5%AE%99">島宇宙 - Wikipedia</a></li>
  <li><a href="http://diamond.jp/articles/-/34102">家もオフィスも持たない生活実験「ノマド・トーキョー」からわかったこれからのライフデザインとは？</a></li>
  <li><a href="http://kotobank.jp/word/%E3%83%91%E3%82%AA(%E5%8C%85)">パオ(包) とは - コトバンク</a> “モンゴル人など遊牧民族が用いる居住用の天幕”</li>
</ul>

<h2 id="section-4">6. 経済動物、生命倫理、食品の安全性 (1:03:17)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://estorypost.com/news/headless-chicken/">衝撃の養鶏アプローチ：　脳を殺して『マトリックス』風に飼育 - e-StoryPost</a></li>
  <li><a href="http://d.hatena.ne.jp/kunitaka/20140214/1392373124">次亜塩素酸ソーダを使用しない食品製造が可能なのか？って事について - 日々の小さな感動日記</a>（コンビニのカット野菜）</li>
</ul>

<h2 id="section-5">7. テレコミュニケーション、リモートワーク、ヴァーチャルリアリティ (1:06:49)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://d.hatena.ne.jp/naoya/20140512/1399864629">Sqwiggle が良いという話、またはリモートでアジャイル開発をどう進めるか - naoyaのはてなダイアリー</a></li>
  <li><a href="http://www.ideaxidea.com/archives/2012/08/github_slides.html">Githubではなぜ人が辞めないのか？ | IDEA*IDEA</a></li>
  <li><a href="http://www.ideaxidea.com/archives/2014/04/buffer_super_transparency.html">Bufferの「超透明経営」がやばい | IDEA*IDEA</a></li>
  <li><a href="http://www.oculusvr.com/">Oculus Rift - Virtual Reality Headset for 3D Gaming | Oculus VR</a></li>
  <li><a href="https://theta360.com/ja/">RICOH THETA</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%92%B0%E4%B8%96%E7%95%8C">環世界 - Wikipedia</a></li>
</ul>

<h2 id="section-6">8. 経済動物、生命倫理、食品の安全性（6の続き） (1:14:58)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%94%9F%E5%91%BD%E5%80%AB%E7%90%86%E5%AD%A6">生命倫理学 - Wikipedia</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%84%A1%E8%84%B3%E7%97%87">無脳症 - Wikipedia</a></li>
  <li><a href="http://www.bloomberg.co.jp/news/123-M71XSQ6JTSEU01.html">フォアグラ禁止に激怒の南仏－カリフォルニアにワインで報復 - Bloomberg</a></li>
  <li><a href="http://news.discovery.com/earth/weather-extreme-events/food-wars-could-rage-by-2050-140418.htm">Food Wars Could Rage by 2050 : Discovery News</a></li>
  <li><a href="http://www.nippon.com/ja/features/c00905/">コンビニ寿司、気づけば大進化 | nippon.com</a>（ローソン）</li>
</ul>

<h2 id="section-7">9. 工学知と目的と人文知（と高専教育） (1:24:20)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://zerobase.hateblo.jp/entry/2014/01/28/023138">高専には実用的教養科目が必要〜「いかに現代の思想が形成されてきたか」（思想史）の観点から、世界史の各項目をその今日的意義において物語る - zerobase書き散らす</a></li>
  <li><a href="http://zerobase.hateblo.jp/entry/2013/08/06/124759">アンビバレントな高専 - zerobase書き散らす</a></li>
  <li><a href="http://ishibashihideto.blogspot.jp/2012/04/243.html">書かなければ何も解らぬ: 高等専門学校の増設を含む「大学の統廃合等の促進を含む高等教育の抜本改革」（平成24年第3回国家戦略会議）について高専出身者の私が危惧すること</a></li>
</ul>

<h2 id="ux-12658">10. UXデザインと倫理 (1:26:58)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://zerobase.hateblo.jp/entry/2013/02/05/140354">数値化された「UX改善」による人間疎外 - zerobase書き散らす</a></li>
  <li><a href="http://zerobase.jp/blog/2010/06/post_82.html">悪玉ユーザーエクスペリエンスとアーキテクチャ支配の不可視性 - Zerobase Journal</a></li>
</ul>

<h2 id="section-8">11. 摩擦、抵抗、フィードバック (1:27:54)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%95%E3%82%A3%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%90%E3%83%83%E3%82%AF">フィードバック - Wikipedia</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%83%8B%E3%83%A5%E3%83%BC%E3%83%A9%E3%83%AB%E3%83%8D%E3%83%83%E3%83%88%E3%83%AF%E3%83%BC%E3%82%AF">ニューラルネットワーク - Wikipedia</a></li>
  <li><a href="http://kotobank.jp/word/%E3%83%8D%E3%82%AC%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%96%E3%83%BB%E3%83%95%E3%82%A3%E3%83%BC%E3%83%89%E3%83%90%E3%83%83%E3%82%AF">ネガティブ・フィードバック とは - コトバンク</a></li>
  <li><a href="http://kotobank.jp/word/%E3%82%B5%E3%82%A4%E3%83%90%E3%83%8D%E3%83%86%E3%82%A3%E3%83%83%E3%82%AF%E3%82%B9">サイバネティックス とは - コトバンク</a></li>
  <li><a href="http://zerobase.jp/blog/2011/11/post_101.html">暴走するアルゴリズム、ウィーナーの危惧 - Zerobase Journal</a></li>
</ul>

<h2 id="section-9">12. アーキテクチャ (1:34:34)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://books.google.co.jp/books?id=qUDlEmEo5Z8C&amp;pg=PA315&amp;lpg=PA315&amp;dq=%E3%82%B8%E3%83%83%E3%83%88%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%83%B3+%E7%94%9F%E6%88%90%E5%8A%9B&amp;source=bl&amp;ots=lFy3wrd7sK&amp;sig=gCcCdZW8uFM4swRLFS8HAIPx5Ig&amp;hl=en&amp;sa=X&amp;ei=II2dU637BM7HkQXyzYCABA&amp;ved=0CGwQ6AEwBw#v=onepage&amp;q=%E3%82%B8%E3%83%83%E3%83%88%E3%83%AC%E3%82%A4%E3%83%B3%20%E7%94%9F%E6%88%90%E5%8A%9B&amp;f=false">アーキテクチャの生態系: 情報環境はいかに設計されてきたか - 濱野智史 - Google Books</a> （ジットレインの「生成力」）</li>
  <li><a href="http://cognitive-edge.com/library/more/video/introduction-to-the-cynefin-framework/">カネヴィン・フレームワーク</a></li>
  <li><a href="http://www.slideshare.net/kiroh/ss-14929935">非開発者のためのアジャイル開発入門</a>（12ページ目からクネビンフレームワークの解説）</li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E7%9B%B8%E5%9B%B3">相図 - Wikipedia</a>（相転移）</li>
</ul>

<h2 id="section-10">13. デザインリサーチ、心理学、精神分析、逆転移、共依存、スタートアップ創業チーム (1:43:10)</h2>

<p>（私石橋自身の失敗事例を思い出す話ですが…）</p>

<ul>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4621088068/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4621088068&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">メンタルモデル ユーザーへの共感から生まれるUXデザイン戦略</a></li>
  <li><a href="http://rosenfeldmedia.com/">Rosenfeld Media | User experience books, training, workshops, seminars, and experts</a></li>
  <li><a href="http://www.oreilly.co.jp/books/487311134X/">O’Reilly Japan - Web情報アーキテクチャ 第2版</a>（ローゼンフェルドのシロクマ本）</li>
  <li><a href="http://blog.iaspectrum.net/2012/02/08/norman-acd-01/">ドン・ノーマンの「活動中心デザイン（ACD）」をめぐって | IA Spectrum</a></li>
  <li><a href="http://zerobase.jp/blog/2012/11/hcdacd.html">人間中心デザイン（HCD）と活動中心デザイン（ACD）の併用へ向けて - Zerobase Journal</a></li>
  <li><a href="http://ja.wikipedia.org/wiki/%E4%BA%BA%E9%96%93%E5%B7%A5%E5%AD%A6">人間工学 - Wikipedia</a>（エルゴノミクス）</li>
  <li><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4274214834/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN=4274214834&amp;linkCode=as2&amp;tag=hidetoi-22">ユーザビリティエンジニアリング(第2版)―ユーザエクスペリエンスのための調査、設計、評価手法―</a></li>
</ul>

<h2 id="section-11">14. 雑談 (1:58:26)</h2>

<ul>
  <li><a href="http://www.cao.go.jp/notice/webaccessibility.html">ウェブアクセシビリティ - 内閣府</a> “動画や音声情報には、内容をテキストで提供します”</li>
  <li><a href="http://www.nhk-cti.jp/service/column/14.html">リスピーク方式</a>の書き起こし</li>
  <li><a href="http://www.bunka.go.jp/chosakuken/utsurikomi.html">いわゆる「写り込み」等に係る規定の整備について</a>（平成24年6月20日に成立した改正著作権法）</li>
  <li><a href="http://www.jasrac.or.jp/info/network/side/hayami.html">JASRAC　使用料早見表（インタラクティブ配信）</a></li>
</ul>

<h2 id="update-2014-06-19-1429">UPDATE (2014-06-19 14:29)</h2>

<p>1:37:00あたりのカネビンフレームワークの話について、鈴木雄介さんから資料の提供がありました。<a href="http://www.slideshare.net/kiroh/ss-14929935">非開発者のためのアジャイル開発入門</a>の13ページ目にある日本語訳を参照して欲しいと。</p>

<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=490261135X" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4621088068" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4871406741" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4044191107" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4274214834" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
<iframe src="http://rcm-fe.amazon-adsystem.com/e/cm?lt1=_blank&amp;bc1=000000&amp;IS2=1&amp;bg1=FFFFFF&amp;fc1=000000&amp;lc1=0000FF&amp;t=hidetoi-22&amp;o=9&amp;p=8&amp;l=as4&amp;m=amazon&amp;f=ifr&amp;ref=ss_til&amp;asins=4873116619" style="width:120px;height:240px;border:none;"></iframe>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
